<document uuid="CIV0KHiOCWPyeHb73Qs4P">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/arthur-conan-doyle/the-adventures-of-sherlock-holmes">Standard Ebooks</source>
<title>A Case of Identity</title>
</meta>
<chapter>
<p>"भोः सुहृत्" इति उक्त्वा षर्लोक-होम्सः स्वकथनम् आरब्धवान् अभूत् यदा आवाम् अग्निकुण्डस्य उभयतः उपविष्टौ। “जीवनं तु मनुष्यस्य मनसा कल्पनीयात् किमपि वस्तुनः अपि अनन्तगुणं विचित्रतरम्। वयं तानि वस्तूनि कल्पयितुम् अपि साहसं न कुर्याम यानि वस्तुतः अस्तित्वस्य सामान्याः घटनाः। यदि आवां हस्ताभ्यां हस्तं गृहीत्वा वातायनात् बहिः उड्डीय, एतस्य महानगरस्य उपरि स्थित्वा, शनैः गृहाणां छदान् अपनीय, यानि विचित्राणि कार्याणि प्रचलन्ति, तासु दृष्टिं क्षिपेव—तेषु अद्भुताः योगायोगाः, योजनाः, परस्परविरुद्धाः उद्देशाः, आश्चर्यकारिण्यः घटनाशृङ्खलाः, याः युगे युगे कार्यं कुर्वन्ति, अत्यन्तविलक्षणान् परिणामान् च जनयन्ति, तर्हि सर्वाः कल्पितकथाः स्वीयैः रूढिभिः पूर्वदृष्टैः निष्कर्षैः च सह अत्यन्तम् अरोचकाः अनुपादेयाः च भवेयुः।”</p>
<p>“तथापि अहं न विश्वसिमि,” इत्यहं प्रत्यवोचम्। “समाचारपत्रेषु प्रकाशिताः घटनाः, नियमतः, अतीव शुष्काः अश्लीलाः च भवन्ति। अस्माकम् आरक्षकवृत्तान्तेषु यथार्थवादः स्वचरमसीमां यावत् नीतः, तथापि परिणामः, अवश्यम् अङ्गीकरणीयम्, न तु आकर्षकः न च कलात्मकः।”</p>
<p>“यथार्थप्रभावोत्पादनाय कश्चन चयनः विवेकश्च प्रयोक्तव्यः,” होम्सः टिप्पणीं कृतवान्। “आरक्षकवृत्तान्ते एतस्य अभावः वर्तते, यत्र कदाचित् दण्डाधिकारिणः सामान्यवचनेषु अधिकं बलं दीयते, न तु तेषु विवरणेषु, येषु कस्यचित् प्रेक्षकस्य कृते समग्रस्य विषयस्य जीवनाधारः सारः निहितः। मयि विश्वसिहि, सामान्यवस्तूनाम् इव अस्वाभाविकं किमपि नास्ति।”</p>
<p>अहं हसित्वा शिरः कम्पितवान्। “भवतः एवं चिन्तनं सम्यग् अवगन्तुं शक्नोमि,” इत्यहम् उक्तवान्। “अवश्यमेव, त्रिषु महाद्वीपेषु ये केऽपि सर्वथा व्याकुलाः सन्ति, तेषां सर्वेषाम् अनौपचारिक-उपदेष्टुः सहायकस्य च पदे स्थित्वा भवान् सर्वैः विचित्रैः विलक्षणैश्च विषयैः सह सम्पर्कम् आयाति। किन्तु अत्र”—अहं भूमितः प्रातःकालीनं समाचारपत्रं गृहीतवान्—“आगच्छतु, व्यावहारिक-परीक्षणं कुर्मः। अत्र प्रथमः शीर्षकः यः मम दृष्टिपथम् आयाति। ‘पत्युः पत्न्यां क्रूरता’। अर्ध-स्तम्भस्य मुद्रणं वर्तते, किन्तु पठनात् विनैव अहं जाने यत् तत् सर्वं मम सुपरिचितम्। अवश्यमेव, अन्या स्त्री, मद्यपानं, प्रतोदः, प्रहारः, व्रणः, सहानुभूतिपूर्णा भगिनी वा गृहस्वामिनी वा। क्रूरतमः लेखकः अपि इतः अधिकं क्रूरं किमपि कल्पयितुं न शक्नुयात्।”</p>
<p>“वस्तुतः, भवतः तर्कस्य कृते भवतः उदाहरणम् दुर्भाग्यपूर्णम्,” होम्सः पत्रं गृहीत्वा तस्मिन् दृष्टिं पातयन् उक्तवान्। “इदं डण्डास्-विच्छेद-प्रकरणम्, दैवयोगात्, अहम् एतस्मिन् विषये केषाञ्चन लघु-विषयाणां स्पष्टीकरणे नियुक्तः आसम्। पतिः मद्यत्यागी आसीत्, अन्या स्त्री न आसीत्, यस्य आचरणस्य विषये अभियोगः कृतः, सः च अयं यत् सः प्रत्येकभोजनस्य अन्ते स्वीयान् कृत्रिमदन्तान् निष्कास्य पत्न्याः उपरि क्षिपति स्म। इदम् आचरणं, भवान् अङ्गीकुर्यात्, सामान्यकथाकारस्य कल्पनायाम् आगन्तुं न अर्हति। हे भिषग्वर्य, नस्यचूर्णं स्वीकरोतु, स्वीकरोतु च यत् भवतः उदाहरणे अहमेव विजयी जातः।”</p>
<p>सः स्वस्य पुरातन-सुवर्णस्य नस्य-पेटिकां प्रस्तावितवान्, यस्याः पिधानस्य मध्ये एकं विशालं नीलमणिः आसीत्। तस्याः वैभवं तस्य साधारण-आचारैः सरल-जीवनेन च सह एतावत् विरुद्धम् आसीत् यत् अहं टिप्पणीं कर्तुं न अशक्नवम्।</p>
<p>“अहो,” सः उक्तवान्, “अहं विस्मृतवान् यत् कतिपयेभ्यः सप्ताहेभ्यः भवन्तं न दृष्टवान्। इदं बोहेमिया-राज्ञः एकं लघु स्मारकम्, ऐरीन्-एड्लर्-पत्राणां प्रकरणे मम साहाय्यस्य प्रतिफलम्।”</p>
<p>“अङ्गुलीयकं च?” इति अहं पृष्टवान्, तस्य अङ्गुल्याम् एकस्मिन् विलक्षणे देदीप्यमाने मणौ दृष्टिं पातयन्।</p>
<p>“इदं होलाण्ड्-देशस्य राज-कुटुम्बात् आसीत्, यद्यपि यस्मिन् विषये अहं तेषां सेवां कृतवान्, सः एतावत् सूक्ष्मः यत् भवते अपि न विश्वसिमि, यः मम एक-द्वयोः लघु-समस्यायोः अभिलेखं कर्तुं पर्याप्तं कृपालुः आसीत्।”</p>
<p>“किम् अधुना कापि समस्या हस्ते अस्ति?” अहं उत्सुकतया पृष्टवान्।</p>
<p>“दश वा द्वादश वा, किन्तु कापि न, यस्यां किमपि रुचिकरं लक्षणं स्यात्। ताः महत्त्वपूर्णाः, भवान् अवगच्छति, किन्तु अरुचिकराः। वस्तुतः, मया ज्ञातं यत् प्रायशः महत्त्वहीनेषु विषयेषु एव अवलोकनस्य, कारण-कार्ययोः शीघ्र-विश्लेषणस्य च क्षेत्रं भवति, यत् अन्वेषणे आकर्षणं ददाति। बृहत्-अपराधाः सरलाः भवन्ति, यतः यावान् अपराधः महान्, तावान् एव तस्य उद्देशः, नियमतः, स्पष्टः भवति। एषु प्रकरणेषु, मार्सेल्-नगरात् मह्यं प्रेषिताम् एकां किञ्चित् जटिलां समस्यां विहाय, किमपि नास्ति यत् किमपि रुचिकरं लक्षणं प्रदर्शयेत्। तथापि, सम्भवति यत् कतिपयैः निमेषैः पूर्वमेव मम किमपि उत्तमं लभ्येत, यतः एषा मम एकः ग्राहकः, अन्यथा अहं बहु भ्रान्तः अस्मि।”</p>
<p>सः स्व-आसन्दान् उत्थाय, विभक्तयोः जवनिकयोः मध्ये स्थित्वा, म्लान-तटस्थ-वर्णस्य लण्डन्-वीथ्याम् अधः पश्यन् आसीत्। तस्य स्कन्धस्य उपरि दृष्ट्वा, अहं दृष्टवान् यत् विपरीत-पादपथे एका स्थूला महिला स्थिता आसीत्, यस्याः कण्ठे एकः स्थूलः लोम-निर्मितः उत्तरीयः आसीत्, विस्तृत-प्रान्त-शिरस्त्रे च एकं विशालं वक्रं रक्तवर्णं पक्षम्, यत् तस्याः कर्णस्य उपरि डेवोन्षैर्-राज्ञ्याः शृङ्गारिक-शैल्या वक्रीकृतम् आसीत्। एतस्य विशालस्य कवचात् अधः, सा अस्माकं वातायनानि प्रति भीततया, संशयपूर्वकं च दृष्टवती, यदा तस्याः शरीरं पुरतः पृष्ठतः च दोलायमानम् आसीत्, तस्याः अङ्गुलयः च हस्तत्राणस्य गुण्डिकाभिः सह चञ्चलाः अभवन्। अकस्मात्, तीरं त्यजतः तरणपटोः इव, सा द्रुतं मार्गे पारं गता, वयं च घण्टायाः तीव्रं नादं श्रुतवन्तः।</p>
<p>“मया एतानि लक्षणानि पूर्वं दृष्टानि,” होम्सः स्वस्य धूम्रवर्तिकां अग्नौ क्षिपन् उक्तवान्। “पादपथे दोलायमानत्वं सर्वदा ‘प्रेम-प्रकरणम्’ सूचयति। सा परामर्शम् इच्छति, किन्तु सा निश्चिता नास्ति यत् विषयः सम्प्रेषणाय अतीव सूक्ष्मः नास्ति वा। तथापि, अत्रापि वयं भेदं कर्तुं शक्नुमः। यदा काचित् महिला पुरुषेण गभीरतया वञ्चिता भवति, तदा सा न दोलायते, सामान्यं लक्षणं च भग्नः घण्टा-तन्तुः भवति। अत्र वयं मन्यामहे यत् प्रेम-विषयः अस्ति, किन्तु सा कन्या क्रुद्धा इव न, अपितु व्याकुला वा दुःखिता वा अस्ति। किन्तु अत्र सा स्वयमेव अस्माकं शङ्का-समाधानाय आगच्छति।”</p>
<p>यथा सः उक्तवान्, द्वारे टङ्कारः अभवत्, गुण्डिका-वेषधारी बालः कुमारी-मेरी-सदर्लेण्ड्-महोदयाम् उद्घोषयितुं प्रविष्टवान्, यदा सा महिला स्वयमेव तस्य लघु-कृष्ण-आकृतेः पृष्ठतः एकस्य लघु-चालक-नौकायाः पृष्ठतः पूर्ण-पाल-युक्त-वणिक्-पोतवत् दृश्यमाना आसीत्। षर्लोक-होम्सः तां तेन सहज-सौजन्येन स्वागतं कृतवान्, यस्य कृते सः प्रसिद्धः आसीत्, द्वारं च पिधाय ताम् आसन्दे उपवेश्य च, सः तां तेन सूक्ष्म-तथापि-अमनस्क-प्रकारेण अपश्यत्, यः तस्य विशिष्टः आसीत्।</p>
<p>“किं भवती न अनुभवति,” सः उक्तवान्, “यत् भवतीनां न्यूनदृष्ट्या एतावत् मुद्रालेखनं कर्तुं किञ्चित् कष्टकरम् अस्ति?”</p>
<p>“प्रारम्भे कृतवती,” सा उत्तरं दत्तवती, “किन्तु अधुना अहं विना दर्शनं जानामि यत् अक्षराणि कुत्र सन्ति।” ततः, अकस्मात् तस्य शब्दानां पूर्णं तात्पर्यम् अवगम्य, सा तीव्रतया कम्पिता, भीत्या आश्चर्येण च स्वस्य विशाले, सुस्वभाव-युक्ते मुखे उपरि दृष्टवती। “भवता मम विषये श्रुतम्, होम्स्-महोदय,” सा आक्रुष्टवती, “अन्यथा कथं भवान् तत् सर्वं जानीयात्?”</p>
<p>“चिन्तां मा कुरु,” होम्सः हसन् उक्तवान्; “वस्तूनि ज्ञातुं मम कार्यम्। कदाचित् अहं स्वयमेव शिक्षितवान् यत् अन्ये यत् उपेक्षन्ते, तत् पश्यामि। यदि न, तर्हि किमर्थं भवती मां परामर्शितुम् आगच्छेत्?”</p>
<p>“अहं भवतः समीपं आगतवती, श्रीमन्, यतोहि मया श्रीमती-ईथरिज़्-महोदयायाः सकाशात् भवतः विषये श्रुतम्, यस्याः पतिं भवान् तावत् सरलतया प्राप्तवान्, यदा आरक्षकाः सर्वे च तं मृतं मत्वा त्यक्तवन्तः। अहो, होम्स्-महोदय, इच्छामि यत् भवान् मम कृतेऽपि तावदेव कुर्यात्। अहं धनिका नास्मि, तथापि मम स्वकीय-अधिकार-रूपेण प्रतिवर्षं शतं पौण्ड्-मुद्राः सन्ति, तदतिरिक्तं यन्त्रेण यत् अल्पं कमायामि, तत् च। अहं तत् सर्वं दास्यामि, श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयस्य किं जातम् इति ज्ञातुम्।”</p>
<p>“किमर्थं भवती एतावत््या त्वरितया मां परामर्शितुम् आगता?” षर्लोक-होम्सः पृष्टवान्, स्वस्य अङ्गुलि-अग्राणि एकत्र कृत्वा, दृृष्टिं च छतं प्रति कृत्वा।</p>
<p>पुनः कुमारी-मेरी-सदर्लेण्ड्-महोदयायाः किञ्चित् शून्य-मुखे एकः चकितः भावः आगतः। “आम्, अहं गृहात् बहिः आगतवती,” सा उक्तवती, “यतोहि श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः—अर्थात्, मम पिता—यथा सरलतया तत् सर्वं स्वीकृतवान्, तत् दृष्ट्वा अहं क्रुद्धा अभवम्। सः न आरक्षकान् प्रति गमिष्यति, न च भवतः प्रति गमिष्यति, अतः अन्ते, यदा सः किमपि न करिष्यति, सततं च वदति स्म यत् कापि हानिः न जाता, तदा अहं क्रुद्धा अभवम्, वस्त्राणि धृत्वा भवतः समीपं सरलं आगतवती।”</p>
<p>“भवत्याः पिता,” होम्सः उक्तवान्, “भवत्याः उपपिता, निश्चयेन, यतः नाम भिन्नम्।”</p>
<p>“आम्, मम उपपिता। अहं तं पिता इति वदामि, यद्यपि तत् हास्यास्पदं श्रूयते, यतः सः मत्तः केवलं पञ्च वर्षाणि द्वौ मासौ च ज्येष्ठः।”</p>
<p>“भवत्याः माता च जीवति?”</p>
<p>“अहो, आम्, माता जीवति स्वस्था च अस्ति। अहं न अतीव प्रसन्ना आसम्, होम्स्-महोदय, यदा सा पितुः मृत्योः अनन्तरं तावत् शीघ्रं पुनः विवाहं कृतवती, तादृशेन पुरुषेण च यः तस्याः अपेक्षया प्रायः पञ्चदश वर्षाणि न्यूनवयस्कः आसीत्। पिता टोटनह्याम्-कोर्ट्-रोड्-इत्यत्र नलकारकः आसीत्, सः स्वपृष्ठतः एकं सुव्यवस्थितं व्यापारं त्यक्तवान्, यं माता श्री-हार्डी-महोदयेन, कार्यदर्शिना सह, चालितवती; किन्तु यदा श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः आगतः, तदा सः तां व्यापारं विक्रेतुं प्रेरितवान्, यतः सः मद्यविक्रये यात्री सन् अतीव श्रेष्ठः आसीत्। ते सद्भावनायाः हितस्य च कृते ४,७०० पौण्ड्-मुद्राः प्राप्तवन्तः, यत् पिता यदि जीवितः स्यात् तर्हि यत् प्राप्तुं शक्नुयात्, तस्य समीपे अपि न आसीत्।”</p>
<p>अहं षर्लोक-होम्स्-महोदयं एतस्याः असम्बद्धायाः असङ्गतायाः च कथायाः अधः अधीरं द्रष्टुम् अपेक्षितवान्, किन्तु, विपरीतः, सः अत्यन्त-एकाग्र-ध्यानेन श्रुतवान्।</p>
<p>“भवत्याः स्वकीयः लघु-आयः,” सः पृष्टवान्, “सः व्यापारात् आगच्छति वा?”</p>
<p>“अहो, नहि, श्रीमन्। सः सर्वथा पृथक् अस्ति, मम मातुलः नेड्-महोदयेन ऑक्लेण्ड्-नगरे मह्यं दत्तः। सः न्यू-जीलेण्ड्-देशस्य स्कन्धे अस्ति, ४.५% व्याजं ददाति। राशिः द्विसहस्र-पञ्चशत-पौण्ड्-मुद्राः आसीत्, किन्तु अहं केवलं व्याजं स्प्रष्टुं शक्नोमि।”</p>
<p>“भवती मां अत्यन्तं रुचिकरं करोति,” होम्सः उक्तवान्। “यतः च भवती प्रतिवर्षं शतं पौण्ड्-मुद्राः इव बृहतीं राशिं प्राप्नोति, तदतिरिक्तं यत् भवती कमायति, तर्हि भवती निःसंशयं किञ्चित् यात्रां करोति, सर्वप्रकारेण च स्वं तोषयति। अहं विश्वसिमि यत् एका अविवाहिता महिला प्रायः ६० पौण्ड्-मुद्राणां आयाम् उपरि बहु सम्यक् निर्वाहं कर्तुं शक्नोति।”</p>
<p>“अहं तस्मात् बहु न्यूनेन कर्तुं शक्नोमि, होम्स्-महोदय, किन्तु भवान् अवगच्छति यत् यावत् अहं गृहे वसामि, तावत् अहं तेषां कृते भारः भवितुं न इच्छामि, अतः यावत् अहं तैः सह वसामि, तावत् ते धनस्य उपयोगं कुर्वन्ति। अवश्यमेव, तत् केवलं तदात्वे। श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः मम व्याजं प्रत्येकं त्रैमासिकं प्राप्नोति, मात्रे च ददाति, अहं च अनुभवामि यत् अहं यत् मुद्रालेखनेन कमायामि, तेन सम्यक् कर्तुं शक्नोमि। तत् मह्यं प्रतिपत्रं द्वौ पेन्सौ आनयति, अहं च प्रायः दिने पञ्चदश-तः विंशति-पत्राणि कर्तुं शक्नोमि।”</p>
<p>“भवत्या स्वस्थितिं मम कृते अतीव स्पष्टां कृतवती,” होम्सः उक्तवान्। “एषः मम मित्रं, भिषग्वर्यः वाट्सनः, यस्य पुरतः भवती मत्सम्मुखम् इव स्वतन्त्रतया वक्तुं शक्नोति। कृपया अधुना श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयेन सह भवतीनां सम्बन्धस्य विषये सर्वं वदतु।”</p>
<p>कुमारी-सदर्लेण्ड्-महोदयायाः मुखे एकः लज्जाभावः व्याप्तः, सा च स्वनिकषस्य झालरं भीततया स्पृष्टवती। “अहं तं प्रथमं ग्यास्-नलकारक-नृत्य-सभायां दृष्टवती,” सा उक्तवान्। “ते पितुः जीवने तस्मै प्रवेशपत्राणि प्रेषयन्ति स्म, ततः पश्चात् ते अस्मान् स्मृतवन्तः, मात्रे च प्रेषितवन्तः। श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः आवां गन्तुं न इच्छति स्म। सः कदापि आवां कुत्रापि गन्तुं न इच्छति स्म। यदि अहं केवलं रविवासर-विद्यालय-उत्सवे सम्मिलितुम् इच्छामि, तर्हि सः अतीव क्रुद्धः भवेत्। किन्तु अस्मिन् वारे अहं गन्तुं निश्चिता आसम्, गमिष्यामि च; यतोहि कः अधिकारः तस्य निवारणाय? सः उक्तवान् यत् ते जनाः अस्माभिः ज्ञातुं योग्याः न सन्ति, यदा सर्वे पितुः मित्राणि तत्र भविष्यन्ति। सः च उक्तवान् यत् मम किमपि धारयितुं योग्यं नास्ति, यदा मम नीललोहितः आलीशः आसीत्, यं अहं कपाटिकायाः बहिः अपि न नीतवती। अन्ते, यदा अन्यत् किमपि न अभवत्, सः संस्थायाः कार्येण फ्रान्स्-देशं गतः, किन्तु आवां, माता च अहम्, श्री-हार्डी-महोदयेन सह गतवन्तौ, यः पूर्वम् अस्माकं कार्यदर्शी आसीत्, तत्रैव अहं श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयं दृष्टवती।”</p>
<p>“अहं मन्ये,” होम्सः उक्तवान्, “यत् यदा श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः फ्रान्स्-देशात् प्रत्यागतः, तदा भवतीनां नृत्यसभायां गमनेन सः अतीव क्रुद्धः अभवत्।”</p>
<p>“अहो, सः अस्मिन् विषये अतीव साधुः आसीत्। सः हसितवान्, अहं स्मरामि, स्कन्धौ च कम्पितवान्, उक्तवान् च यत् स्त्रियै किमपि निषिद्धं कर्तुं न लाभः, यतोहि सा स्वमार्गेण गमिष्यति।”</p>
<p>“पश्यामि। ततः ग्यास्-नलकारक-नृत्य-सभायां भवत्या, यथा अहं अवगच्छामि, श्री-होस्मर्-एञ्जल्-नाम्नः कस्यचित् सज्जनस्य दर्शनं जातम्।”</p>
<p>“आम्, श्रीमन्। अहं तं तस्यां रात्रौ दृष्टवती, सः च परेद्युः आवां सुरक्षितौ गृहं प्राप्तवन्तौ वा इति पृष्टुम् आगतः, ततः पश्चात् आवां तं दृष्टवन्तौ—अर्थात्, होम्स्-महोदय, अहं तं द्विवारं भ्रमणाय दृष्टवती, किन्तु ततः पश्चात् पिता पुनः आगतः, श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयः च गृहम् अधिकं न आगतुं शक्तवान्।”</p>
<p>“नहि?”</p>
<p>“खलु, भवान् जानाति पिता तादृशं किमपि न रोचते स्म। सः यदि शक्नुयात् तर्हि कमपि अतिथिं न इच्छेत्, सः च वदति स्म यत् एका स्त्री स्वस्य कुटुम्ब-चक्रे सुखिनी भवेत्। किन्तु तदा, यथा अहं मात्रे वदामि स्म, एका स्त्री स्वस्य चक्रम् आरब्धुम् इच्छति, मम च अद्यापि न प्राप्तम्।”</p>
<p>“किन्तु श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयस्य विषये किम्? किं सः भवत्यां द्रष्टुं किमपि प्रयत्नं न कृतवान्?”</p>
<p>“खलु, पिता एकस्मिन् सप्ताहे पुनः फ्रान्स्-देशं गच्छन् आसीत्, होस्मर्-महोदयः च लिखित्वा उक्तवान् यत् तस्य गमनात् पूर्वं परस्परं न द्रष्टुं सुरक्षितं श्रेष्ठं च भवेत्। आवां मध्ये पत्रं लिखितुं शक्नुवः, सः च प्रतिदिनं लिखति स्म। अहं प्रातःकाले पत्राणि स्वीकरोमि स्म, अतः पितुः ज्ञातुं आवश्यकता न आसीत्।”</p>
<p>“किं भवती अस्मिन् काले सज्जनेन सह वाग्दत्ता आसीत्?”</p>
<p>“अहो, आम्, होम्स्-महोदय। आवां प्रथमात् भ्रमणात् परं वाग्दत्तौ आस्व। होस्मर्—श्री-एञ्जल्—लेडनहाल्-वीथ्याम् एकस्मिन् कार्यालये कोषाध्यक्षः आसीत्—च—”</p>
<p>“कस्मिन् कार्यालये?”</p>
<p>“तत् एव दुःखदं, होम्स्-महोदय, अहं न जाने।”</p>
<p>“तर्हि सः कुत्र वसति स्म?”</p>
<p>“सः परिसरे एव स्वपिति स्म।”</p>
<p>“भवत्या तस्य सङ्केतः न ज्ञायते?”</p>
<p>“नहि—लेडनहाल्-वीथिः इति विहाय।”</p>
<p>“तर्हि भवती पत्राणि कुत्र प्रेषयति स्म?”</p>
<p>“लेडनहाल्-वीथि-डाकघरं प्रति, आहूतपर्यन्तं रक्षितुम्। सः उक्तवान् यत् यदि तानि कार्यालये प्रेषितानि स्युः, तर्हि सर्वे अन्ये लिपिकाः स्त्रियाः पत्र-प्राप्त्यर्थं तस्य उपहासं करिष्यन्ति, अतः अहं तस्य इव तानि मुद्रालेखितुं प्रस्तावितवती, किन्तु सः तत् न स्वीकृतवान्, यतोहि सः उक्तवान् यत् यदा अहं तानि लिखामि, तदा तानि मत्तः आगच्छन्ति इव प्रतीयन्ते, किन्तु यदा तानि मुद्रालेखितानि भवन्ति, तदा सः सर्वदा अनुभवति यत् यन्त्रम् आवयोः मध्ये आगतम्। एतत् एव दर्शयिष्यति यत् सः मयि कियत् स्निग्धः आसीत्, होम्स्-महोदय, यानि च लघूनि वस्तूनि सः चिन्तयेत्।”</p>
<p>“अतीव सूचकम् आसीत्,” होम्सः उक्तवान्। “मम दीर्घकालम् एकं सिद्धान्तः अस्ति यत् लघूनि वस्तूनि अनन्तरूपेण अत्यन्तं महत्त्वपूर्णानि। किं भवती श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयस्य विषये अन्यानि लघूनि वस्तूनि स्मर्तुं शक्नोति?”</p>
<p>“सः अतीव लज्जालुः पुरुषः आसीत्, होम्स्-महोदय। सः मया सह दिवाप्रकाशे भ्रमणात् अपेक्षया सायङ्काले भ्रमितुम् इच्छति स्म, यतोहि सः उक्तवान् यत् सः सुस्पष्टः भवितुं न इच्छति। अतीव विनीतः सज्जनः च आसीत् सः। तस्य स्वरः अपि मृदुः आसीत्। तस्य तारुण्ये कण्ठशूलः श्लैष्मिक-ग्रन्थयः च आसन्, इति सः मह्यं कथितवान्, तेन च तस्य कण्ठः दुर्बलः, भाषणस्य च संशययुक्ता, मन्दस्वरा शैली अवशिष्टा। सः सर्वदा सुवस्त्रधारी, अतीव स्वच्छः सरलः च आसीत्, किन्तु तस्य नेत्रे दुर्बले आस्ताम्, यथा मम, सः च तेजसः विरुद्धं रञ्जित-दृष्टिकाचम् धरति स्म।”</p>
<p>“अस्तु, किं जातम् यदा श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः, भवत्याः उपपिता, फ्रान्स्-देशं प्रत्यागतः?”</p>
<p>“श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयः पुनः गृहम् आगत्य प्रस्तावितवान् यत् पितुः प्रत्यागमनात् पूर्वम् आवयोः विवाहः भवेत्। सः भयङ्कर-गम्भीरः आसीत्, मां शपथं कारितवान् च, मम हस्तौ धर्मग्रन्थे स्थापयित्वा, यत् किमपि भवतु, अहं सर्वदा तस्मै सत्यवती भविष्यामि। माता उक्तवती यत् सः मां शपथं कारयितुं सर्वथा युक्तः, तत् च तस्य अनुरागस्य चिह्नम्। माता आरम्भादेव तस्य पक्षे आसीत्, मत्तः अपि तस्मिन् अधिकं स्निग्धा आसीत्। ततः, यदा ते सप्ताहमध्ये विवाहस्य विषये वार्तां कृतवन्तः, अहं पितुः विषये पृष्टुम् आरब्धवती; किन्तु तौ उभौ उक्तवन्तौ यत् पितुः विषये चिन्तां मा कुरु, केवलं पश्चात् तस्मै कथय, माता च उक्तवती यत् सा तेन सह सर्वं समीचीनं करिष्यति। मह्यं तत् न अतीव रोचते स्म, होम्स्-महोदय। इदं हास्यास्पदं प्रतीयते स्म यत् अहं तस्य अनुमतिं याचेयम्, यतोहि सः मत्तः केवलं कतिपय-वर्षैः ज्येष्ठः आसीत्; किन्तु अहं गुप्ततया किमपि कर्तुं न इच्छामि स्म, अतः अहं पित्रे बोर्डो-नगरे पत्रं लिखितवती, यत्र संस्थायाः फ्रान्स्-देशीयानि कार्यालयानि सन्ति, किन्तु पत्रं विवाहस्य प्रभाते एव मह्यं प्रत्यागतम्।”</p>
<p>“तर्हि तत् तं न प्राप्तम्?”</p>
<p>“आम्, श्रीमन्; यतोहि सः तस्य आगमनात् पूर्वमेव आङ्ल-देशं प्रति प्रस्थितः।”</p>
<p>“हा! तत् दुर्भाग्यपूर्णम्। भवतीनां विवाहः तर्हि शुक्रवासरे निश्चितः। किं सः देवालये भविष्यति?”</p>
<p>“आम्, श्रीमन्, किन्तु अतीव शान्ततया। सः सेन्ट्-सेवियर्-देवालये भविष्यति, किङ्ग्स्-क्रोस्-समीपे, आवयोः च पश्चात् सेन्ट्-प्यान्क्रास्-होटेले प्रातःकालीनं भोजनं भविष्यति। होस्मर्-महोदयः आवाभ्यां ह्यन्सम्-यानेन आगतः, किन्तु यतोहि आवां द्वौ आस्व, सः आवाम् उभौ तस्मिन् स्थापितवान्, स्वयमेव चतुश्चक्र-याने प्रविष्टवान्, यत् दैवयोगात् वीथ्याम् अन्यत् एकमेव यानम् आसीत्। आवां प्रथमं देवालये प्राप्तवन्तौ, यदा च चतुश्चक्र-यानम् आगतम्, आवां तस्य बहिः आगमनाय प्रतीक्षितवन्तौ, किन्तु सः कदापि न आगतः, यदा च यानचालकः आसन्दात् अवतीर्य दृष्टवान्, तत्र कोऽपि नासीत्! यानचालकः उक्तवान् यत् सः किं जातम् इति कल्पयितुं न शक्नोति, यतोहि सः तं स्व-नेत्राभ्यां प्रविशन्तं दृष्टवान्। तत् गतशुक्रवासरः आसीत्, होम्स्-महोदय, अहं च ततः परं किमपि न दृष्टवती न श्रुतवती च, यत् तस्य किं जातम् इति प्रकाशयेत्।”</p>
<p>“मह्यं प्रतीयते यत् भवत्या सह अतीव लज्जाजनकं व्यवहारः कृतः,” होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>“अहो, नहि, श्रीमन्! सः मां एवं त्यक्तुम् अतीव साधुः कृपालुः च आसीत्। किमर्थम्, सर्वं प्रातःकालं सः मह्यं वदति स्म यत्, किमपि भवतु, अहं सत्यवती भवेयम्; यदि च किमपि सर्वथा अनपेक्षितं घटितं आवां वियोजयेत्, तर्हि अहं सर्वदा स्मरेयम् यत् अहं तस्मै प्रतिज्ञाबद्धा अस्मि, सः च स्वप्रतिज्ञां शीघ्रं वा विलम्बेन वा याचिष्यते। इदं विवाह-प्रभातस्य कृते विचित्रा वार्ता प्रतीयते स्म, किन्तु यत् ततः परं जातम्, तत् तस्य अर्थं ददाति।”</p>
<p>“निश्चयेन ददाति। भवतीनां स्वकीयः अभिप्रायः तर्हि अयं यत् तस्मै काचित् अनपेक्षित-विपत्तिः जाता?”</p>
<p>“आम्, श्रीमन्। अहं विश्वसिमि यत् सः कां चित् आपदं पूर्वमेव दृष्टवान्, अन्यथा सः एवं न उक्तवान् स्यात्। ततः च अहं चिन्तयामि यत् यत् सः पूर्वं दृष्टवान्, तत् घटितम्।”</p>
<p>“किन्तु भवत्याः कापि कल्पना नास्ति यत् सा का भवितुम् अर्हति?”</p>
<p>“न कापि।”</p>
<p>“एकः अधिकः प्रश्नः। भवतीनां माता कथं विषयं स्वीकृतवती?”</p>
<p>“सा क्रुद्धा आसीत्, उक्तवती च यत् अहं पुनः कदापि एतस्य विषयस्य उल्लेखं न कुर्याम्।”</p>
<p>“भवत्याः पिता च? किं भवत्या तस्मै कथितम्?”</p>
<p>“आम्; सः च मया सह चिन्तयति इव प्रतीयते स्म यत् किमपि घटितम्, अहं च होस्मर्-महोदयस्य विषये पुनः श्रोष्यामि। यथा सः उक्तवान्, कस्य वा किं हितं भवेत् मां देवालयस्य द्वारपर्यन्तम् आनीय ततः परं मां त्यक्तुम्? अधुना, यदि सः मम धनम् ऋणं गृहीतवान् स्यात्, वा यदि सः मया सह विवाहं कृत्वा मम धनं स्वस्मिन् स्थापितवान् स्यात्, तर्हि कश्चन कारणं भवेत्, किन्तु होस्मर्-महोदयः धनविषये अतीव स्वतन्त्रः आसीत्, मम एकम् अपि शिलिङ्गं कदापि न पश्येत्। तथापि, किं जातं स्यात्? किमर्थं च सः लिखितुं न शक्नुयात्? अहो, तत् चिन्तयित्वा मां अर्धोन्मत्तां करोति, अहं च रात्रौ निमेषम् अपि न निद्रां करोमि।” सा स्वमफ्-तः एकं लघु-करवस्त्रं निष्कास्य तस्मिन् गभीरं रोदितुम् आरब्धवती।</p>
<p>“अहं भवतीनां कृते प्रकरणं द्रक्ष्यामि,” होम्सः उत्तिष्ठन् उक्तवान्, “मम च सन्देहः नास्ति यत् वयं कञ्चन निश्चितं परिणामं प्राप्स्यामः। विषयस्य भारः अधुना मयि तिष्ठतु, भवतीनां मनः च तस्मिन् अधिकं न चिन्तयतु। सर्वोपरि, श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयं भवतीनां स्मृतेः लुप्तं कर्तुं प्रयतताम्, यथा सः भवतीनां जीवनात् लुप्तः जातः।”</p>
<p>“तर्हि भवान् न चिन्तयति यत् अहं तं पुनः द्रक्ष्यामि?”</p>
<p>“अहं बिभेमि, न।”</p>
<p>“तर्हि तस्य किं जातम्?”</p>
<p>“भवती तं प्रश्नं मम हस्ते त्यजिष्यति। मह्यं तस्य एकं यथार्थं वर्णनम्, तस्य च यानि पत्राणि भवती त्यक्तुं शक्नोति, तानि च अपेक्षितानि।”</p>
<p>“मया तस्य कृते गत-शनिवासरे ‘क्रोनिकल्’-पत्रे विज्ञापनं दत्तम्,” सा उक्तवती। “अत्र विज्ञापन-खण्डम्, अत्र च तस्मात् चत्वारि पत्राणि।”</p>
<p>“धन्यवादः। भवतीनां सङ्केतः च?”</p>
<p>“सङ्ख्या ३१, लायन्-प्लेस्, क्याम्बर्वेल्।”</p>
<p>“श्री-एञ्जल्-महोदयस्य सङ्केतः भवत्या कदापि न प्राप्तः, अहं अवगच्छामि। भवतीनां पितुः व्यापार-स्थलं कुत्र?”</p>
<p>“सः वेस्टहाउस्-एण्ड्-मार्ब्याङ्क्-कृते यात्रां करोति, ये फेन्चर्च्-वीथ्याः बृहन्तः क्लारेट्-आयातकाः।”</p>
<p>“धन्यवादः। भवत्या स्वकथनं अतीव स्पष्टतया कृतम्। भवती पत्राणि अत्र त्यजिष्यति, यं च परामर्शं मया दत्तम्, तं च स्मरिष्यति। समग्रघटना एका मुद्रिता पुस्तिका भवतु, सा च भवतीनां जीवनं प्रभावयितुं न अनुमन्यताम्।”</p>
<p>“भवान् अतीव कृपालुः, होम्स्-महोदय, किन्तु अहं तत् कर्तुं न शक्नोमि। अहं होस्मर्-महोदयाय सत्यवती भविष्यामि। यदा सः प्रत्यागमिष्यति तदा सः मां सिद्धां प्राप्स्यति।”</p>
<p>अत्यन्तं विलक्षणं शिरस्त्रं शून्यं मुखं च सत्यपि, अस्माकं आगन्तुकायाः सरल-श्रद्धायां किमपि महनीयम् आसीत्, यत् अस्माकम् आदरम् अजनयत्। सा स्वस्य लघु-पत्र-गुच्छं मेजोपरि स्थापितवती, यदापि आहूता भवेत् तदा पुनः आगमिष्यति इति प्रतिज्ञाय च स्वमार्गेण गता।</p>
<p>षर्लोक-होम्सः कतिपय-निमेषान् यावत् तूष्णीम् उपविष्टः आसीत्, तस्य अङ्गुलि-अग्राणि अद्यापि एकत्र पीडितानि, तस्य पादौ पुरतः प्रसारितौ, तस्य दृष्टिः च छतं प्रति निर्दिष्टा। ततः सः र्याक्-तः पुरातनां तैलाक्तां मृत्तिका-धूम्रनलिकां गृहीतवान्, या तस्य कृते परामर्शक-सदृशी आसीत्, तां च ज्वालयित्वा, सः आसन्दे पृष्ठतः स्थितवान्, तस्मात् च सान्द्र-नील-धूम्र-मेघ-कुण्डलानि उड्डीयमानानि, तस्य मुखे च अनन्त-श्रान्ततायाः भावः।</p>
<p>“अतीव रुचिकरः अध्ययन-विषयः, सा कन्या,” सः अवलोकितवान्। “मया सा तस्याः लघु-समस्यायाः अपेक्षया अधिकं रुचिकरा ज्ञाता, या, अन्यच्च, किञ्चित् सामान्य-प्रकारा। भवान् समानान्तराणि प्रकरणानि प्राप्स्यति, यदि मम सूचिकां पश्येत्, एण्डोवर्-नगरे ७७-तमे वर्षे, हेग्-नगरे च गतवर्षे किमपि तादृशम् आसीत्। विचारः यावान् पुरातनः, तथापि, एक-द्वौ विवरणौ आस्ताम् यौ मम कृते नूतनौ। किन्तु सा कन्या स्वयमेव अत्यन्तं शिक्षिका आसीत्।”</p>
<p>“भवान् तस्याः उपरि बहु पठितवान् इव प्रतीयते स्म, यत् मम कृते सर्वथा अदृश्यम् आसीत्,” अहं टिप्पणीं कृतवान्।</p>
<p>“अदृश्यं न, अपितु अनवलोकितं, वाट्सन। भवान् कुत्र द्रष्टव्यम् इति न जानाति स्म, अतः यत् किमपि महत्त्वपूर्णम् आसीत् तत् सर्वं भवता त्यक्तम्। अहं भवन्तं बाहूनां महत्त्वं, अङ्गुष्ठनखानां सूचकत्वं, वा पादत्राण-रज्जुतः यानि महान्ति कार्याणि अवलम्बितानि भवितुम् अर्हन्ति, तानि अवगमयितुं कदापि न शक्नोमि। अधुना, भवान् तस्याः महिलायाः दर्शनात् किं सङ्गृहीतवान्? तस्य वर्णनं करोतु।”</p>
<p>“अस्तु, तस्याः एकं स्लेट्-वर्णीयं, विस्तृत-प्रान्तं, तृण-शिरस्त्रम् आसीत्, यस्मिन् इष्टिका-रक्तवर्णस्य एकं पक्षम् आसीत्। तस्याः कञ्चुकं कृष्णवर्णम् आसीत्, यस्मिन् कृष्णवर्णाः मणयः सीविताः आसन्, लघु-कृष्ण-जेट्-आभरणानां च एका झालरः। तस्याः वस्त्रं पिङ्गलवर्णम् आसीत्, काफीवर्णात् किञ्चित् गाढतरम्, कण्ठे बाहुषु च किञ्चित् नीललोहितः आलीशः। तस्याः हस्तत्राणे धूसरवर्णे आस्ताम्, दक्षिण-तर्जन्याम् च जीर्णे। तस्याः पादत्राणे अहं न अवलोकितवान्। तस्याः लघु-गोल-लम्बमान-सुवर्ण-कुण्डले आस्ताम्, सामान्यतया च सा किञ्चित् धनवती, अश्लील-सुखद-सरल-प्रकारेण, प्रतीयते स्म।”</p>
<p>षर्लोक-होम्सः मृदु-हस्त-ताडनं कृत्वा हसितवान्।</p>
<p>“‘मम वचनेन, वाट्सन, भवान् अद्भुततया अग्रे गच्छति। भवता वस्तुतः बहु सम्यक् कृतम्। सत्यं यत् भवता सर्वं महत्त्वपूर्णं त्यक्तम्, किन्तु भवता पद्धतिः प्राप्ता, वर्णानां कृते च भवता एका तीक्ष्णा दृष्टिः अस्ति। सामान्य-प्रभावेषु कदापि विश्वासं मा कुरु, मम बाल, अपितु विवरणेषु एकाग्रः भव। मम प्रथमः दृष्टिक्षेपः सर्वदा स्त्रियाः बाहौ भवति। पुरुषे तु कदाचित् प्रथमं पादाच्छादनस्य जानु ग्रहणं श्रेष्ठम्। यथा भवान् पश्यति, अस्याः महिलायाः बाहुषु आलीशः आसीत्, यः चिह्नानि दर्शयितुम् अतीव उपयोगी पदार्थः। मणिबन्धस्य किञ्चित् उपरि द्वितीया रेखा, यत्र मुद्रालेखिका मेजस्य विरुद्धं पीडयति, सा सुन्दरतया परिभाषिता आसीत्। हस्त-प्रकारस्य सीवन-यन्त्रम् अपि समानं चिह्नं त्यजति, किन्तु केवलं वामे बाहौ, तस्य च तस्मिन् पार्श्वे यः अङ्गुष्ठात् दूरतमः, न तु यथा इदम् आसीत्, विस्तृततमे भागे। ततः अहं तस्याः मुखं दृष्टवान्, तस्याः नासिकायाः उभयतः नासिकोपरीण-दृष्टिकाचस्य चिह्नं दृष्ट्वा, अहं न्यूनदृष्टेः मुद्रालेखनस्य च विषये एकं वचनं वक्तुं साहसं कृतवान्, यत् तां आश्चर्यचकितं कृतवान् इव प्रतीयते स्म।”</p>
<p>“तत् मां आश्चर्यचकितं कृतवान्।”</p>
<p>“किन्तु, निश्चयेन, तत् स्पष्टम् आसीत्। ततः अहं बहु आश्चर्यचकितः रुचिकरः च अभवम्, अधः दृष्ट्वा यत्, यद्यपि सा यानि पादत्राणानि धारयति स्म, तानि परस्परं न भिन्नानि आसन्, तथापि तानि वस्तुतः विषमाणि आसन्; एकस्य किञ्चित् अलङ्कृतं पादाग्रम् आसीत्, अन्यस्य च समतलम्। एकं पञ्चसु केवलं निम्नयोः द्वयोः गुण्डिकयोः बद्धम् आसीत्, अन्यं च प्रथमे, तृतीये, पञ्चमे च। अधुना, यदा भवान् पश्यति यत् एका युवतिः, अन्यप्रकारेण स्वच्छवस्त्रधारिणी, विषमपादत्राणैः, अर्धगुण्डिकैः च गृहात् बहिः आगता, तर्हि इदं वक्तुं न महान् अनुमानः यत् सा त्वरितया बहिः आगता।”</p>
<p>“अन्यत् किम्?” अहं पृष्टवान्, अत्यन्तं रुचिकरः, यथा अहं सर्वदा आसम्, मम मित्रस्य तीक्ष्ण-तर्केण।</p>
<p>“मया गच्छता दृष्टं यत् सा गृहात् निर्गमनात् पूर्वं, किन्तु पूर्णवस्त्रधारिणी भूत्वा, एकं पत्रं लिखितवती। भवता दृष्टं यत् तस्याः दक्षिणं हस्तत्राणं तर्जन्याम् भिन्नम् आसीत्, किन्तु भवता न दृष्टं यत् हस्तत्राणं अङ्गुलिः च उभौ नीललोहित-मषी-रञ्जितौ आस्ताम्। सा त्वरितया लिखितवती, लेखनीं च अतीव गभीरां मग्नवती। इदं प्रातःकाले एव जातं स्यात्, अन्यथा चिह्नम् अङ्गुल्याम् स्पष्टं न अवशिष्टं स्यात्। इदं सर्वं मनोरञ्जकम्, यद्यपि किञ्चित् प्राथमिकम्, किन्तु अहं पुनः कार्ये गन्तव्यम्, वाट्सन। किं भवान् श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयस्य विज्ञापितं वर्णनं पठितुं शक्नोति?”</p>
<p>अहं लघु-मुद्रित-खण्डं प्रकाशं प्रति धारितवान्।</p>
<blockquote>
<p>“लुप्तः,” तत् उक्तम्, “चतुर्दश्याः प्रातःकाले, होस्मर्-एञ्जल्-नाम्ना एकः सज्जनः। प्रायः पञ्च पादाः सप्त अङ्गुलानि च उन्नतः; दृढशरीरः, पीतवर्णः, कृष्णकेशी, मध्ये किञ्चित् खलवाटः, सान्द्रौ, कृष्णौ पार्श्व-श्मश्रू मुष्टिश्च; रञ्जित-दृष्टिकाचः, वाचि अल्प-दुर्बलता। अन्तिम-दर्शने, कृष्णवर्णस्य प्रावार-कञ्चुके, कौशेय-फलकयुक्ते, कृष्ण-उत्तरीयके, सुवर्ण-अल्बर्ट्-शृङ्खलायाम्, धूसर-ह्यारिस्-ट्वीड्-पादाच्छादने च, लोचनीय-पार्श्व-पादत्राणानाम् उपरि पिङ्गल-गुल्फ-वेष्टनैः सह, वस्त्रधारी आसीत्। लेडनहाल्-वीथ्यां एकस्मिन् कार्यालये नियुक्तः इति ज्ञातः। यः कोऽपि आनयिष्यति—”</p></blockquote>
<p>“पर्याप्तम्,” होम्सः उक्तवान्। “पत्राणां विषये,” सः तानि अवलोकयन् अनुवर्तितवान्, “तानि अतीव सामान्यानि। श्री-एञ्जल्-महोदयस्य विषये तेषु किमपि सङ्केतः नास्ति, केवलं यत् सः एकवारं बाल्जाक्-महोदयम् उद्धरति। तथापि, एकं विलक्षणं बिन्दुः अस्ति, यः निःसंशयं भवन्तं प्रहरिष्यति।”</p>
<p>“तानि मुद्रालेखितानि,” अहं टिप्पणीं कृतवान्।</p>
<p>“न केवलं तत्, अपितु हस्ताक्षरः अपि मुद्रालेखितः। अधः स्थितं सुष्ठु ‘होस्मर्-एञ्जल्’ इति पश्यतु। तिथिः अस्ति, भवान् पश्यति, किन्तु लेडनहाल्-वीथिः इति विहाय कोऽपि उपरिलेखः नास्ति, यत् किञ्चित् अस्पष्टम्। हस्ताक्षरस्य विषये बिन्दुः अतीव सूचकः—वस्तुतः, वयं तं निर्णायकं वक्तुं शक्नुमः।”</p>
<p>“कस्य?”</p>
<p>“प्रिय-वयस्य, किं सम्भवति यत् भवान् न पश्यति यत् सः प्रकरणे कियत् बलं ददाति?”</p>
<p>“अहं वक्तुं न शक्नोमि, यदि न स्यात् यत् सः यदि प्रतिज्ञाभङ्गस्य अभियोगः स्थापितः स्यात् तर्हि स्वहस्ताक्षरं निराकर्तुम् इच्छति स्म।”</p>
<p>“नहि, सः बिन्दुः न आसीत्। तथापि, अहं द्वे पत्रे लेखिष्यामि, येन विषयः समाधेयः। एकं नगरे एकस्यै संस्थायै, अपरं युवत्याः उपपित्रे, श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयाय, पृच्छन् यत् किं सः श्वः सायङ्काले षड्वादने अत्र आवाभ्यां सह मिलितुं शक्नोति। पुरुष-सम्बन्धिभिः सह कार्यं करणम् एव वरम्। अधुना च, भिषग्वर्य, वयं तावत् किमपि कर्तुं न शक्नुमः यावत् तेषां पत्राणाम् उत्तराणि न आगच्छन्ति, अतः वयं स्वलघु-समस्याम् अन्तराले आलमारिकायाम् स्थापयितुं शक्नुमः।”</p>
<p>मम मित्रस्य सूक्ष्म-तर्क-शक्तीनां कार्ये च असाधारण-ऊर्जायाः विषये विश्वसितुम् मम एतावन्ति कारणानि आसन् यत् अहं अनुभूतवान् यत् तस्य निश्चिन्त-सरल-व्यवहारस्य कृते तस्य केचन दृढाः आधाराः अवश्यं स्युः, येन सः तां विलक्षणां रहस्यमयीं समस्याम् व्यवहृतवान् यस्याः समाधानार्थं सः आहूतः आसीत्। केवलं एकवारम् अहं तं विफलम् ज्ञातवान्, बोहेमिया-राज्ञः ऐरीन्-एड्लर्-छायाचित्रस्य च प्रकरणे; किन्तु यदा अहं ‘चतुष्टयस्य चिह्नम्’ इति विचित्रे कार्ये, ‘रक्तवर्णस्य अध्ययने’ च सम्बद्धेषु असाधारणेषु परिस्थितिषु पृष्ठतः दृष्टवान्, तदा अहं अनुभूतवान् यत् सा विचित्रा ग्रन्थिः एव स्यात् यां सः विमोचयितुं न शक्नुयात्।</p>
<p>अहं तं तदा त्यक्तवान्, सः अद्यापि स्वकृष्ण-मृत्तिका-धूम्रनलिकायां धूमं पिबन् आसीत्, अनेन विश्वासेन यत् यदा अहं परेद्युः सायङ्काले पुनः आगमिष्यामि, तदा अहं ज्ञास्यामि यत् तस्य हस्ते सर्वे सङ्केताः सन्ति ये कुमारी-मेरी-सदर्लेण्ड्-महोदयायाः लुप्तस्य वरस्य परिचयपर्यन्तं नेष्यन्ति।</p>
<p>एकं गम्भीरं व्यावसायिकं प्रकरणं तस्मिन् काले मम ध्यानम् आकर्षयति स्म, सम्पूर्णं च परेद्युः अहं पीडितस्य शय्यापार्श्वे व्यस्तः आसम्। प्रायः षड्वादनपर्यन्तम् अहं स्वतन्त्रः न अभवम्, ततः परं ह्यन्सम्-याने आरुह्य बेकर-वीथिं प्रति गन्तुं शक्तवान्, अर्द्ध-भयेन यत् अहं लघु-रहस्यस्य अन्तिम-दृश्यस्य साहाय्यार्थम् अतीव विलम्बितः स्याम्। तथापि, अहं षर्लोक-होम्स्-महोदयम् एकाकिनं, अर्द्ध-निद्रितं, तस्य दीर्घं, कृशं शरीरं स्व-आसन्दस्य अन्तःस्थलेषु कुण्डलितं च दृष्टवान्। कुप्यानां परीक्षण-नलिकानां च एका भीषणा पङ्क्तिः, हाइड्रोक्लोरिक-अम्लस्य तीक्ष्ण-स्वच्छ-गन्धेन सह, मह्यं कथितवती यत् सः स्वदिनं रासायनिक-कार्ये यापितवान्, यत् तस्मै अतीव प्रियम् आसीत्।</p>
<p>“अस्तु, किं भवता तत् साधितम्?” अहं प्रविश्य पृष्टवान्।</p>
<p>“आम्। तत् बेरियम्-बाइसल्फेट् आसीत्।”</p>
<p>“नहि, नहि, रहस्यम्!” अहं आक्रुष्टवान्।</p>
<p>“अहो, तत्! अहं यस्मिन् लवणे कार्यं करोमि स्म, तस्य विषये चिन्तितवान्। विषये कदापि किमपि रहस्यं न आसीत्, यद्यपि, यथा मया ह्यः उक्तम्, केचन विवरणाः रुचिकराः। एकमात्रः दोषः अयं यत् कोऽपि विधिः नास्ति, अहं बिभेमि, यः तं दुष्टं स्प्रष्टुं शक्नोति।”</p>
<p>“तर्हि सः कः आसीत्, कुमारी-सदर्लेण्ड्-महोदयं त्यक्तुं च तस्य कः उद्देशः आसीत्?”</p>
<p>प्रश्नः मम मुखात् निर्गतः एव नासीत्, होम्सः च उत्तरं दातुम् अधरौ उद्घाटितवान् एव नासीत्, यदा वयं मार्गे एकं भारवत् पदं, द्वारे च एकं टङ्कारं श्रुतवन्तः।</p>
<p>“एषः कन्यायाः उपपिता, श्री-जेम्स्-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः,” होम्सः उक्तवान्। “सः मह्यं लिखितवान् यत् सः षड्वादने अत्र भविष्यति। प्रविशतु!”</p>
<p>यः पुरुषः प्रविष्टवान्, सः एकः दृढः, मध्यम-कदः, त्रिंशद्-वर्षीयः, श्मश्रुहीनः, पीत-त्वक् च आसीत्, तस्य व्यवहारः सौम्यः, अनुनयी च आसीत्, तस्य च नेत्रद्वयं अद्भुत-तीक्ष्णं भेदकं च धूसरवर्णम् आसीत्। सः आवयोः प्रत्येकस्मिन् एकं प्रश्नसूचकं दृष्टिक्षेपं कृतवान्, स्वस्य देदीप्यमानं उच्च-शिरस्त्रं पार्श्वफलके स्थापितवान्, अल्पेन च प्रणामेन समीपतमे आसन्दे उपविष्टवान्।</p>
<p>“शुभसन्ध्या, श्री-जेम्स्-विण्डिब्याङ्क्-महोदय,” होम्सः उक्तवान्। “अहं मन्ये यत् इदं मुद्रालेखितं पत्रं भवतः, यस्मिन् भवता मया सह षड्वादने एकः समयः निश्चितः?”</p>
<p>“आम्, श्रीमन्। अहं बिभेमि यत् अहं किञ्चित् विलम्बितः, किन्तु अहं सर्वथा स्वस्वामी न अस्मि, भवान् जानाति। अहं दुःखितः यत् कुमारी-सदर्लेण्ड्-महोदया भवन्तं अस्मिन् लघु-विषये क्लेशितवती, यतोहि अहं मन्ये यत् सार्वजनिकरूपेण ईदृशं वस्त्रं न प्रक्षालनीयम्। सा आगता, तत् मम इच्छायाः सर्वथा विरुद्धम् आसीत्, किन्तु सा अतीव उत्तेजनीया, आवेगशीला कन्या, यथा भवता दृष्टं स्यात्, सा च यदा कस्मिञ्चित् बिन्दौ मनः निश्चिनोति तदा सरलतया न नियन्त्र्यते। अवश्यमेव, अहं भवतः विषये तावतीं चिन्तां न कृतवान्, यतोहि भवान् आधिकारिक-आरक्षकैः सह न सम्बद्धः, किन्तु एवंविधं कौटुम्बिकं दुर्भाग्यं बहिः प्रसिद्धं भवेत्, तत् सुखदं नास्ति। अपरञ्च, तत् व्यर्थः व्ययः, यतोहि कथं भवान् इमं होस्मर्-एञ्जल्-महोदयं ज्ञातुं शक्नुयात्?”</p>
<p>“विपरीतम्,” होम्सः शान्ततया उक्तवान्; “मम सर्वं कारणं विश्वसितुम् अस्ति यत् अहं श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयं ज्ञातुं सफलः भविष्यामि।”</p>
<p>श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः तीव्रतया कम्पमानः स्वहस्तत्राणौ पातितवान्। “इदं श्रुत्वा अहं प्रसन्नः,” सः उक्तवान्।</p>
<p>“इदं विचित्रं वस्तु,” होम्सः टिप्पणीं कृतवान्, “यत् मुद्रालेखनयन्त्रस्य वस्तुतः पुरुषस्य हस्तलेखस्य इव तावदेव व्यक्तित्वम् अस्ति। यदि तानि सर्वथा नूतनानि न स्युः, तर्हि द्वे अपि यथार्थं न लिखतः। केचन अक्षराः अन्येभ्यः अधिकं जीर्णाः भवन्ति, केचन च केवलम् एकस्मिन् पार्श्वे जीर्णाः भवन्ति। अधुना, भवान् भवतः अस्मिन् पत्रे पश्यति, श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदय, यत् प्रत्येकस्मिन् उदाहरणे ‘इ’-कारस्य किञ्चित् स्खलनम् अस्ति, ‘र’-कारस्य पुच्छे च अल्पः दोषः अस्ति। चतुर्दश अन्यानि लक्षणानि सन्ति, किन्तु तानि अधिकं स्पष्टानि।”</p>
<p>“वयं कार्यालये अस्मिन् यन्त्रेण सर्वं पत्रव्यवहारं कुर्मः, निःसंशयं च तत् किञ्चित् जीर्णम्,” अस्माकम् अतिथिः उत्तरं दत्तवान्, होम्स्-महोदयं स्व-उज्ज्वल-लघु-नेत्राभ्यां तीक्ष्णतया पश्यन्।</p>
<p>“अधुना च अहं भवते दर्शयिष्यामि यत् वस्तुतः अतीव रुचिकरम् अध्ययनम् अस्ति, श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदय,” होम्सः अनुवर्तितवान्। “अहं एषु दिनेषु मुद्रालेखनयन्त्रस्य अपराधस्य च सम्बन्धे अन्यं लघु-प्रबन्धं लेखितुं चिन्तयामि। अयं विषयः यस्मिन् अहं किञ्चित् ध्यानं दत्तवान्। मम पार्श्वे चत्वारि पत्राणि सन्ति यानि लुप्तस्य पुरुषात् आगच्छन्ति इति उच्यते। तानि सर्वाणि मुद्रालेखितानि। प्रत्येकस्मिन् प्रकरणे, न केवलं ‘इ’-काराः स्खलिताः ‘र’-काराश्च पुच्छहीनाः, अपितु भवान् द्रक्ष्यति, यदि मम वर्धक-काचं प्रयोक्तुम् इच्छेत्, यत् चतुर्दश अन्यानि लक्षणानि यानि मया उल्लिखितानि, तानि अपि तत्र सन्ति।”</p>
<p>श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः स्व-आसन्दान् उत्थाय स्व-शिरस्त्रं गृहीतवान्। “अहम् ईदृश्याः विलक्षणायाः वार्तायाः उपरि समयं व्यर्थं कर्तुं न शक्नोमि, होम्स्-महोदय,” सः उक्तवान्। “यदि भवान् तं पुरुषं ग्रहीतुं शक्नोति, तर्हि गृह्णातु, यदा च भवता कृतं तदा मां सूचयतु।”</p>
<p>“निश्चयेन,” होम्सः अग्रे गत्वा द्वारे कुञ्चिकां भ्रमयन् उक्तवान्। “अहं भवते सूचयामि, तर्हि, यत् मया सः गृहीतः!”</p>
<p>“किम्! कुत्र?” श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः आक्रुष्टवान्, अधरौ यावत् श्वेतः भूत्वा, पिञ्जरे मूषक इव परितः पश्यन्।</p>
<p>“अहो, तत् न भविष्यति—वस्तुतः न भविष्यति,” होम्सः मृदुस्वरेण उक्तवान्। “तस्मात् निर्गन्तुं किमपि सम्भवं नास्ति, श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदय। तत् अतीव पारदर्शकम्, इदं च अतीव कुत्सितं प्रशंसावचनम् आसीत् यदा भवता उक्तं यत् मम कृते एतादृशं सरलं प्रश्नं साधयितुम् असम्भवम्। तत् सम्यक्! उपविश्यतां, वयं च तस्य विषये चर्चां कुर्मः।”</p>
<p>अस्माकम् अतिथिः आसन्दे पतितवान्, तस्य मुखं भयानकम् आसीत्, तस्य ललाटे च स्वेदस्य कणिकाः। “तत्—तत् न अभियोग्यम्,” सः स्खलितवान्।</p>
<p>“अहं बिभेमि यत् तत् न। किन्तु आवयोः मध्ये, विण्डिब्याङ्क्-महोदय, तत् मम पुरतः आगतानां कपटानाम् मध्ये तावदेव क्रूरं, स्वार्थि, निर्दयं च लघु-प्रकारेण आसीत्। अधुना, मां घटनाक्रमं द्रुतं वर्णयितुं ददातु, यदि अहं भ्रान्तः गच्छामि तर्हि भवान् मां खण्डयिष्यति।”</p>
<p>सः पुरुषः स्व-आसन्दे सङ्कुचितः उपविष्टः आसीत्, तस्य शिरः वक्षसि नतम्, यः सर्वथा भग्नः इव। होम्सः स्व-पादौ अग्निकुण्ड-कोणस्य उपरि स्थापितवान्, पृष्ठतः च स्थित्वा स्व-हस्तौ कोशयोः निधाय, वक्तुम् आरब्धवान्, स्वयमेव, न तु अस्मान् प्रति, इति प्रतीयते स्म।</p>
<p>“सः पुरुषः स्वस्मात् बहु ज्येष्ठया स्त्रिया सह तस्याः धनस्य कृते विवाहं कृतवान्,” सः उक्तवान्, “सः च दुहितुः धनस्य उपयोगम् आनन्दितवान् यावत् सा तैः सह वसति स्म। तत् महती राशिः आसीत्, तेषां स्थितानां जनानां कृते, तस्याः हानिः च गभीरं भेदम् अजनयिष्यत्। तत् संरक्षितुम् एकः प्रयत्नः योग्यः आसीत्। दुहिता साधु-स्वभावा, किन्तु स्नेहमयी, उष्ण-हृदया च आसीत्, अतः स्पष्टम् आसीत् यत् तस्याः सुन्दर-शारीरिक-गुणैः, अल्प-आयेन च, सा दीर्घकालं यावत् एकाकिनी न स्थास्यति। अधुना तस्याः विवाहस्य अर्थः, अवश्यमेव, प्रतिवर्षं शतं पौण्ड्-मुद्राणां हानिः, अतः तस्याः उपपिता किं करोति तत् निवारयितुम्? सः स्पष्टं मार्गं गृह्णाति तां गृहे स्थापयितुं, स्ववयस्कानां सङ्गं च कर्तुं निषेधयति। किन्तु शीघ्रमेव सः ज्ञातवान् यत् तत् सर्वदा न उत्तरं दास्यति। सा अशान्ता अभवत्, स्व-अधिकारान् आग्रहीतवती, अन्ते च कस्याञ्चित् नृत्यसभायां गन्तुं स्वस्य निश्चितं इरादाम् उद्घोषितवती। तदा तस्याः चतुरः उपपिता किं करोति? सः एकं विचारं कल्पयति यः तस्य हृदयात् अधिकं तस्य शिरसः कृते श्रेयस्करः। स्वपत्न्याः सम्मत्या साहाय्येन च सः स्वं वेषपरिवर्तनं कृतवान्, तानि तीक्ष्णानि नेत्राणि रञ्जित-दृष्टिकाचैः आच्छादितवान्, मुखं च मुष्टिना सान्द्र-श्मश्रु-युग्मेन च आच्छादितवान्, तं स्पष्टं स्वरं च अनुनयिनि मन्दस्वरे निमग्नवान्, कन्यायाः न्यूनदृष्टेः कारणात् च द्विगुणं सुरक्षितः, सः श्री-होस्मर्-एञ्जल्-रूपेण प्रकटीभवति, स्वयं च प्रेम कृत्वा अन्य-प्रेमिणः दूरं करोति।”</p>
<p>“तत् केवलं प्रारम्भे एकः परिहासः आसीत्,” अस्माकम् अतिथिः आक्रन्दितवान्। “वयं कदापि न चिन्तितवन्तः यत् सा एतावत् प्रभाविता भविष्यति।”</p>
<p>“सम्भवतः न। तथापि, सा युवतिः अतीव निश्चयेन प्रभाविता आसीत्, स्वमनसि च निश्चितवती यत् तस्याः उपपिता फ्रान्स्-देशे अस्ति, विश्वासघातस्य शङ्का च तस्याः मनसि क्षणमात्रम् अपि न प्रविष्टा। सा सज्जनस्य ध्यानैः प्रमोदिता आसीत्, प्रभावश्च तस्याः मातुः उच्चैः उक्तेन प्रशंसनेन वर्धितः। ततः श्री-एञ्जल्-महोदयः आगन्तुम् आरब्धवान्, यतोहि स्पष्टम् आसीत् यत् यदि वास्तविकः प्रभावः उत्पादयितव्यः तर्हि विषयः यावत् शक्यं तावत् अग्रे नीयताम्। मेलनानि, वाग्दानं च अभवन्, येन अन्ते कन्यायाः स्नेहः अन्यस्य कस्यचित् प्रति गन्तुं न शक्ष्यति। किन्तु कपटः सर्वदा न रक्षितुं शक्यते। एताः कल्पिताः फ्रान्स्-यात्राः किञ्चित् कष्टकराः आसन्। कार्यं स्पष्टतया इदम् आसीत् यत् व्यापारम् एवं नाटकीय-प्रकारेण अन्तं नीयताम् येन युवत्याः मनसि एकः स्थायी प्रभावः अवशिष्येत, सा च कतिपय-कालपर्यन्तम् अन्यस्मिन् कस्मिश्चित् याचके दृष्टिं न पातयेत्। अतः धर्मग्रन्थे सत्यनिष्ठायाः ताः प्रतिज्ञाः, अतः एव विवाहस्य प्रभाते किमपि घटितुं सम्भावनायाः उल्लेखाः। जेम्स्-विण्डिब्याङ्क्-महोदयः इच्छति स्म यत् कुमारी-सदर्लेण्ड्-महोदया होस्मर्-एञ्जल्-महोदयाय एतावत् बद्धा भवेत्, तस्य च भाग्यस्य विषये एतावत् अनिश्चिता भवेत्, यत् दश-वर्षपर्यन्तम्, न्यूनातिन्यूनम्, सा अन्यं पुरुषं न शृणुयात्। देवालयस्य द्वारपर्यन्तं सः तां नीतवान्, ततः, यतोहि सः अग्रे गन्तुं न शक्तवान्, सः चतुश्चक्र-यानस्य एकस्मिन् द्वारे प्रविश्य अन्यस्मात् निर्गत्य, पुरातनेन कपटेन सुलभतया लुप्तः जातः। अहं मन्ये यत् एषा घटना-शृङ्खला आसीत्, श्री-विण्डिब्याङ्क्-महोदय!”</p>
<p>अस्माकम् अतिथिः यदा होम्सः वदति स्म तदा स्वस्य विश्वासस्य किमपि पुनः प्राप्तवान्, सः च अधुना स्व-आसन्दान् उत्थितवान्, तस्य पाण्डु-मुखे च एकः शीतलः उपहासः।</p>
<p>“एवं भवितुम् अर्हति, वा न, होम्स्-महोदय,” सः उक्तवान्, “किन्तु यदि भवान् एतावत् तीक्ष्णः, तर्हि भवान् तावत् तीक्ष्णः भवेत् यत् जानीयात् यत् अधुना भवान् विधिं भञ्जयति, न तु अहम्। मया प्रारम्भात् किमपि अभियोग्यं न कृतम्, किन्तु यावत् भवान् तत् द्वारं रुद्धं रक्षति, तावत् भवान् आक्रमणस्य अवैध-अवरोधस्य च अभियोगस्य कृते स्वयम् उद्घाटितः भवति।”</p>
<p>“विधिः, यथा भवान् वदति, भवन्तं स्प्रष्टुं न शक्नोति,” होम्सः द्वारम् उद्घाट्य क्षिपन् उक्तवान्, “तथापि तादृशः कोऽपि पुरुषः कदापि नासीत् यः दण्डम् अधिकम् अर्हति। यदि युवत्याः भ्राता वा मित्रं वा अस्ति, तर्हि सः भवतः स्कन्धयोः उपरि कशाघातं कुर्यात्। हे ईश्वर!” सः अनुवर्तितवान्, तस्य पुरुषस्य मुखे कटु-उपहासं दृष्ट्वा क्रुद्धः भूत्वा, “इदं मम ग्राहकस्य प्रति मम कर्तव्यानां भागः नास्ति, किन्तु अत्र एका मृगया-कशा समीपे अस्ति, अहं च मन्ये यत् अहं केवलं स्वयम् आनन्दयिष्यामि—” सः कशां प्रति द्वौ द्रुतौ पदौ कृतवान्, किन्तु तस्याः ग्रहणात् पूर्वं सोपानेषु पदानां वन्यः कोलाहलः अभवत्, भारवत् प्रवेशद्वारं शब्दितम्, वातायनात् च वयं श्री-जेम्स्-विण्डिब्याङ्क्-महोदयं मार्गे स्वस्य अधिकतम-वेगेन धावन्तं द्रष्टुं शक्तवन्तः।</p>
<p>“एकः शीतल-रक्तः दुष्टः अस्ति!” होम्सः हसन् उक्तवान्, यदा सः पुनः स्व-आसन्दे पतितवान्। “सः पुरुषः अपराधात् अपराधं प्रति उत्थास्यति यावत् सः किमपि अतीव कुत्सितं न करोति, शूलिकायां च अन्तं न गच्छति। प्रकरणं, केषुचित् पक्षेषु, सर्वथा रुचिकरं न आसीत्।”</p>
<p>“अधुना अहं भवतः तर्कस्य सर्वान् सोपान् सर्वथा द्रष्टुं न शक्नोमि,” अहं टिप्पणीं कृतवान्।</p>
<p>“अस्तु, अवश्यमेव प्रारम्भात् स्पष्टम् आसीत् यत् अस्य श्री-होस्मर्-एञ्जल्-महोदयस्य स्वस्य विचित्रस्य आचरणस्य कृते कश्चन दृढः उद्देशः अवश्यं स्यात्, तथैव च स्पष्टम् आसीत् यत् एकमात्रः पुरुषः यः वस्तुतः घटनायाः लाभं प्राप्तवान्, यावत् वयं द्रष्टुं शक्नुमः, सः उपपिता आसीत्। ततः यत् तौ द्वौ पुरुषौ कदापि एकत्र न आस्ताम्, किन्तु एकः सर्वदा प्रकटीभवति स्म यदा अपरः दूरम् आसीत्, तत् सूचकम् आसीत्। तथैव रञ्जित-दृष्टिकाचः विचित्रः स्वरः च, यौ उभौ वेषपरिवर्तनं सङ्केतितवन्तौ, यथा सान्द्र-श्मश्रूणि। मम सर्वाः शङ्काः तस्य हस्ताक्षरस्य मुद्रालेखने तस्य विशिष्ट-क्रियाकलापेन पुष्टाः जाताः, यत्, अवश्यमेव, सूचयति स्म यत् तस्य हस्तलेखः तस्यै एतावत् परिचितः आसीत् यत् सा तस्य लघुतमान् नमूनाम् अपि परिचिनुयात्। भवान् पश्यति, एते सर्वे विच्छिन्नाः तथ्याः, बहूनां लघु-तथ्यानां सह, सर्वे एकस्यां दिशि सङ्केतिताः।”</p>
<p>“भवता तानि कथं सत्यापितानि?”</p>
<p>“एकदा मम पुरुषं ज्ञात्वा, समर्थनं प्राप्तुं सरलं जातम्। अहं तां संस्थां जानामि स्म यस्याः कृते अयं पुरुषः कार्यं करोति स्म। मुद्रितं वर्णनं गृहीत्वा, अहं तस्मात् सर्वं निष्कासितवान् यत् वेषपरिवर्तनस्य परिणामः भवितुम् अर्हति—श्मश्रूणि, दृष्टिकाचः, स्वरः, अहं च तत् संस्थायै प्रेषितवान्, प्रार्थनया यत् ते मां सूचयन्तु यत् किं तत् तेषां कस्यचित् यात्रिणः वर्णनेन मेलयति। मया पूर्वमेव मुद्रालेखनयन्त्रस्य विशिष्टताः दृष्टाः आसन्, अहं च तस्मै पुरुषाय एव तस्य व्यावसायिक-सङ्केते लिखितवान्, पृच्छन् यत् किं सः अत्र आगमिष्यति। यथा मया अपेक्षितम्, तस्य उत्तरं मुद्रालेखितम् आसीत्, तेनैव तुच्छ-किन्तु-विशिष्ट-दोषाः प्रकाशिताः। तेनैव डाकेन मह्यं फेन्चर्च्-वीथ्याः वेस्टहाउस्-एण्ड्-मार्ब्याङ्क्-तः एकं पत्रम् आगतम्, यत् उक्तवत् यत् वर्णनं प्रत्येकं प्रकारेण तेषां कर्मचारिणः, जेम्स्-विण्डिब्याङ्क्-महोदयस्य वर्णनेन मेलयति। एवं सर्वम्!”</p>
<p>“कुमारी-सदर्लेण्ड्-महोदया च?”</p>
<p>“यदि अहं तस्यै वदामि, सा मां न विश्वसिष्यति। भवान् पुरातनं पारसीकं वचनं स्मर्तुं शक्नोति, ‘व्याघ्रशावकं गृह्णतः पुरुषस्य कृते आपद् वर्तते, तथैव स्त्रियाः भ्रान्तिं हरतः कृते अपि आपद् वर्तते।’ हाफिजे तावदेव ज्ञानं यावत् होरेसे, तावदेव च लोकज्ञानम्।”</p>
</chapter>
</document>