<document uuid="CIV0KH8uIuCBLp8kRgRJI">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/arthur-conan-doyle/the-adventures-of-sherlock-holmes">Standard Ebooks</source>
<title>A Scandal in Bohemia</title>
</meta>
<chapter>
<chapter>
<meta>
<title n="I"/>
</meta>
<p>षर्लोक-होम्सस्य कृते सा नार्युत्तमा। मत्पुरतः तु सः ताम् अन्येन केनापि नाम्ना न उल्लेखितवान् अभूत्। होम्सस्य दृष्ट्यां सा सर्वासु स्त्रीषु अग्रगण्या, ताभ्यः परा अपि। ऐरीन्-आड्लरं प्रति तस्य मनसि प्रेम-सदृशं भावम् आसीत् इति तु न। सर्वाः भावनाः विशेषतः प्रीतिः तस्य भावनाशून्ययाः निपुणायाः समतुलितयाः बुद्ध्याः विरुद्धाः। मन्ये अहं यत् सः विश्वस्य सर्वोत्तमं तर्क-अवलोकन-यन्त्रम्। किन्तु प्रेमि-रूपेण तस्य स्थानं नास्ति। करुणा-प्रेम-सदृशानां भावानां विषये केवलम् उपहासेन वदति। प्रेक्षकाणां कृते तु भावनाः अद्भुताः यतोहि ताः मानवस्य उद्देशान् कार्याणि च अनावरेयुः। किन्तु तर्क-विशारदस्य कृते तु स्वीये, सूक्ष्मे, उत्कृष्टतया व्यवस्थीकृते, स्वभावे ईदृशानि अतिक्रमणानि प्रवेष्टुम् अनुमतानि चेत् बुद्धि-संबद्ध-परिणामानाम् उपरि शङ्कां जनयन् विक्षेपकः उत्पद्यते। सूक्ष्म-यन्त्रे कल्मषं वा उच्च-शक्ति-दृष्टिकाचे छेदाः अपि तावत् पर्यन्तं न बाधन्ते यावत् पर्यन्तं होम्स-सदृशस्य स्वभावे गाढभावस्य प्रवेशः। किन्तु तस्य कृते केवलम् एकैव स्त्री या अभूत् दिवङ्गता कुप्रसिद्धा ऐरीन्-आड्लरः।</p>
<p>तदा होम्सस्य दर्शनं मम विरलम् अभूत्। मद्-विवाहकारणात् आवां दूरीभुतौ। मम सम्पूर्ण-सुखं, नूतन-यजमानं परितः उत्पन्नाः सांसारिक-विषयाः च मम पूर्णं ध्यानम् आकर्षितवन्तः अभूवन् किन्तु रूढि-मुक्त-मनसा समाजस्य प्रत्येकं रूपं द्विषन् होम्सः इदानीमपि बेकर्-वीथ्याम् एव निवसन् अस्ति यत्र अहं पुरा होम्सेन सह निवासं कृतवान् अभूवम् तत्र एव होम्सः पुरातन-ग्रन्थानाम् अधः मग्नः अभूत्,   एकवारं महत्त्वाकाङ्क्षा-द्रव्यम् आस्वादयन्, अपरं तु कोकेन्-मादकद्रव्यम्, एकपक्षतः द्रव्यास्वादनात् निद्रालुत्वं लभमानः, अपरपक्षतः तु स्वीयस्य उत्साह-पूर्ण-स्वभावस्य दृढत्वम्। अपराधस्य अध्ययने इदानीमपि गम्भीरतया मग्नः सः स्वीयं बुद्धि-बलम्, स्वकीयाः अवलोकन-शक्तीः च उपयुज्य सङ्केतान् अनुसरन् आधिकारिक-आरक्षक-भटैः "त्यक्ताशाः" इति घोषितानां त्यक्तानां रहस्य-घटनानां समाधानं लब्धुं कार्यरतः। काले काले होम्सस्य गतिविधीनां विषये अस्पष्टतया श्रुतवान् अभूवम् - ओडेसा-नगरे ट्रेपोफ़-हत्या-विषये आह्वानं, श्रीलङ्कायां गोकर्णे आट्किन्सन्-भ्रात्रोः कुख्यातायाः दुःखद-घटनायाः समाधानं, होलाण्ड-देशस्य राज-कुटुम्बस्य नियोगस्य सूक्ष्मतया सफलतया समाधानं च। इमे विषयाः मया केवलं समाचार-माध्यमे सर्वैः पाठकैः सह सम्विभाजिताः, किन्तु इमान् कार्यकलापान् अतिरिच्य मम पूर्व-मित्रस्य सहचरस्य विषये मम ज्ञानं न्यूनम्।</p>
<p>कस्मिंश्चन नक्ते (अष्टाशीत्युत्तराष्टदशतमे वर्षे मार्च्-मासे विंशे दिवसे) रोगिनः गृहात् स्वगृहं प्रति गमनस्य काले (इतः पूर्वं प्रजावैद्य-सेवां पुनरारब्धवान्) बेकर्-वीथिद्वारा गतवान् अभूवम्। यस्य द्वारस्य सम्बन्धः सदा मम मनसि रक्ताध्ययनस्य निन्द्य-घटनैः, मदीयेन प्रेमालापेन च भवेत् तस्य सुस्मृतस्य द्वारस्य समीपे एव गत्वा होम्सं, कथं सः स्वीयाः  अद्भुत-शक्तीः उपयुज्यते इति च द्रष्टुं तीव्रेच्छा उत्पन्ना। तस्य कक्षाः प्रदीप्ताः अभूवन् एवं च यदाहम् उपरि दृष्टवान् अभूवं तदा तस्य उन्नतस्य कृशस्य कायस्य प्रतिच्छाया द्विवारम् आवरणस्य पृष्ठतः दृष्टा। हस्तौ च पृष्ठे संयत्य शिरः वक्षस्स्थल-पर्यन्तं नत्वा सः कक्षे इतस्ततः वेगेन पादचालनं कुर्वन् अभूत्। तस्य सर्वां मनोदशां सर्वम् अभ्यासं च जानन् अहं तस्य अभिवृत्तिना गत्या च किं जायमानमिति अवागमम्। पुनः कार्यरतः अभूत् सः। मादक-द्रव्य-मादात् जागरितः सः नूतन-समस्या-समाधाने मग्नः। घण्टानादम् कृतवान् अहं मम पूर्व-कक्षं प्रति नीतः।</p>
<p>तस्य व्यवहारः उल्लासपूर्णः नासीत्। विरलः एव, किन्तु मन्ये यत् सः प्रसन्नः आसीत् मम आगमनेन। विना सम्भाषणं किन्तु मैत्री-दृष्ट्या आसन्दं निर्दिश्य धूमवर्तीणां पेटिकां मां प्रति क्षिप्त्वा मद्य-पेठिकां विक्षारपान-यन्त्रं चापि निरदिक्षत्। ततः सः अग्निकुण्ड-पुरतः स्थित्वा स्वीय-स्वाभाविक्या परीक्षणात्मक-दृष्ट्या मां पश्यति स्म।</p>
<p>होल्म्सः प्रावोचत् - "विवाहः तुभ्यं युक्तः भवति। भाति मे वाट्सन यत् अस्मद्-विगतमेलनपेक्षया तव भारः सार्ध-त्रिकिलोपरिमितेन वर्धितः"</p>
<p>केवलं त्रिकिलोपरिमितः इति प्रत्यवोचत्।</p>
<p>"खलु! किञ्चित् अधिकमिति मया चिन्तनीयम् अभूत्। किञ्चिदेव इति मन्ये अहं वाट्सन। पुनः भैषज्यम् आचरसि इति मया लक्षितम्। पुनः कार्यम् आरब्धाः इति न माम् अवोचः।"</p>
<p>"अथ, कथं जानासि?"</p>
<p>"पश्यामि अनुमिनोमि च। कथं जाने यत् त्वम् अद्यतने काले आर्द्रः सन् विहरति एवं च तव सेविका अतीव असावधाना अक्षमा च?"</p>
<p>"भोः होम्स अति इदम्!" इति अवदम्। "केभ्यश्चन शताब्देभ्यः पूर्वं त्वं जीवितः चेत् तव मायाजाल-कारणात् सजीव-दहनम् अवश्यम् अभविष्यत्। सत्यं यत् बुधवासरे ग्राम्यक्षेत्रे भ्रमित्वा अव्यवस्थः सन् गृहं प्रत्यागमं किन्तु वस्त्रेषु परिवर्तितेषु सत्सु कथम् अभ्यूहितवान् अभूः इति न चिन्तयितुं शक्नोमि। सेविका-विषये कथयामि यत् सा मेरी-जेन् असंशोधनीया। अतः मम भार्या तस्यै कार्य-निष्कासन-सूचनाम् अदात्। किन्तु त्वया कथम् इदं परिज्ञातम् इति न अवगच्छामि।"</p>
<p>किञ्चित् हसित्वा स्वीय-दीर्घ-अस्थिर-हस्तौ अघर्षीत् होम्सः।</p>
<p>बहु सरलम् एव इति होल्म्सः उदतारीत्। "नेत्रौ मां वदतः यत् वाम-पादुकायां यत्र अग्नि-प्रकाशः पतति तत्र पादुक-चर्मणि समान्तर-छिन्न-रेखाः विद्यन्ते। स्पष्टं यत् शुष्क-पङ्कं निष्कासयितुं कश्चन विना चिन्तनं पादुका-तल-सीमां परितः अघर्षीत् होम्सः। एवंविधम् अवगतं मया यत् असमीचिने वातावरणे व्यहार्षीः, लन्दनीय-सेविकासु काञ्चित् दुर्बिद्धिं सेविकाम् अलब्धाः च। कथं तव भैषज्यकार्यविषये ज्ञातवान् अभूवम्? यदि कोऽपि सज्जनः मम कक्षे जम्बु-वम्रलम्य-गन्धेन सह आगच्छति, यस्य दक्षिण-तर्जन्यां रजत-भूयीयस्य कृष्ण-वर्णीय-बिन्दुः विद्यते, एवं च उच्च-शिरस्त्रस्य दक्षिण-भागे प्रफुल्लता वर्तते, यत्र स्पन्द-मापिनी निगूढा अस्ति, तर्हि सः वैद्यः इति न अवगच्छामि चेत् अहं मूर्खः।"</p>
<p>सरलानुमानः इति हसितुं विवशीभूतः अभूवम्। टिप्पणीम् अकार्षं यत् "यदा तव कारणानि शृणोमि तदा बहु सरलमिति भाति मे, मया कर्तुं शक्यते इति चिन्तयामि अपि। किन्तु विवरण-समये प्रत्येक-सोपाने कारण-उल्लेखात् पूर्वं विमूढः भवामि। किन्तु मन्ये अहं यत् मम नेत्रशक्तिः त्वादृशी एव।"</p>
<p>धूम्रवर्तिकाम् ज्वालयित्वा आसन्दे उपविश्य "एवमेव!" इति सः प्रत्यवादीत्। "त्वं पश्यसि, किन्तु नावलोकयसि। दर्शनावलोकनयोः भेदः सुस्पष्टः। उदाहरणतः, प्रधानकक्षात् आरभ्य इमं कक्षं यावत् यानि सोपानानि सन्ति, तानि त्वया बहुवारं दृष्टानि, किल?"</p>
<p>"आम्! बहुवारमेव।"</p>
<p>"कतिवारम्?"</p>
<p>"प्रायः शतवारम्?"</p>
<p>"अस्तु! वद कति?"</p>
<p>"कति? न जाने।"</p>
<p>"एवमेव! न त्वयावलोकितम्, केवलं तव दृष्टिपथमागतम्। अयमेव मम तर्कः। सप्तदश सोपानानि सन्तीति जाने, यतोहि मया तानि दृष्टान्यवलोकितानि च। अस्तु! ईदृश्यो लघुसमस्यास्तुभ्यं रोचन्ते किल? अपि च, मम तुच्छानुभवानामङ्कनं कर्तुं सक्षमस्त्वम्। अस्मिन् विषये तव रुचिः उत्पद्येतेति मन्ये।" इत्यवोचद् होम्सः। ततः होम्सः उत्पीठिकातः स्थूलम् उद्घाटितं पाटलारञ्जितं पत्रं मह्यं क्षिप्तवान् अभूत्। "पत्रवाहकः इदम् अदात्। कृपया उच्चैः पठ," इत्यवादीत्।</p>
<p>पत्रे तिथिः वा गृह-सङ्केतः वा हस्ताक्षरः वा न अभूत्।</p>
<blockquote>
<p>"आगमिष्यति भवतः दर्शनार्थम् अद्य रात्रौ कश्चन सज्जनः अत्यन्त-महत्त्वपूर्ण-विषये भवता सह मन्त्रणार्थम्। कस्यचन युरोपीय-राज-कुटुम्बस्य कृते भवता कृता सद्यःकालीन-सेवा निवेदयति यत् भवान् तेषां विषयाणां व्यवहारे विश्वासयोग्यः येषां महत्त्वम् अतिशयकथनं न शक्यते। भवद्विषये प्राप्ता इयं सूचना सर्वतः। तस्यां होरायां भवत्कक्षे एव भवतु तथा च अभ्यागतः मुखछादनं धारयित्वा आगमिष्यति चेत् अन्यथा मा चिन्तयतु।"</p></blockquote>
<p>"इदं तु रहस्यमयम्। तवानुसारं कोऽस्यार्थः?" इति टिप्पणीम् अकार्षम्।</p>
<p>"अधुनापि कोऽपि दातांशो मम पार्श्वे नास्ति। दातांशलाभात् पूर्वम् अनुमानकरणं हि महद्दोषाय। यतो हि तत्त्वानुसारम् अनुमानपरिवर्तनस्थाने, स्वानुमानानुसारं तत्त्व-विकारः जायेत। किन्तु लिखितस्य विषये कः विचारस्तव?"</p>
<p>कर्गदस्य, हस्तलेखस्य च परीक्षां सावधानतया अकार्षीम्।</p>
<p>मित्रस्य पद्धतिम् अनुसृत्य अवोचं यत् "लेखकः तु धनिकः इति प्रतीयते। ईदृशस्य कागदस्य मूल्यं बृहदेव। विचित्रं यत् बहु दृढं हृष्टं च।"</p>
<p>"विचित्रमेव। आङ्ग्ल-देशे न लभ्यते इदं कागदम्। इदं प्रकाशस्य समक्षे धारय।" इति होम्सः अवोचत्।</p>
<p>एवं कृत्वा बृहता <i>E</i>-अक्षरेण सह लघू <i>g</i>-अक्षरौ, <i>P</i>-अक्षरौ, बृहता <i>G</i>-अक्षरेण सह कागदस्य सूत्रे व्यूतम् लघु <i>t</i>-अक्षरम् च अदर्शम्।</p>
<p>"किम् अवगतं त्वया?" इति होम्सेन उक्तम्।</p>
<p>"निःसंशयं कारकस्य नाम उत वा गुम्फाक्षरम्।"</p>
<p>"नहि! नहि! <i>G'</i> इत्यनेन <i>t</i> इत्यस्य अर्थः अस्ति 'गिसेल्षाफ़्ट्', जर्मनी-भाषायाम् 'निगमः' इति। यथा आङ्ग्ल-भाषायां 'Co.'। <i>P</i>, इत्युक्ते 'पपीयर्'। 'Eg.' इत्यस्य कृते अस्मदीय महाद्वीप-वाचिकपत्त्रे अन्वेषणं कर्तव्यम्।" प्रकोष्ठातः स्थूलं पिङ्गल-वर्णीयं पुस्तकं गृहीतवान् होम्सः। "Eglow, Eglonitz— अत्र अस्ति, Egria. इति। बोहीयिमा इत्यस्मिन् जर्मनी-भाषिणि देशे कार्ल्स्बाड्-नगरात् अनतिदूरे स्थितं नगरम्। 'लक्षणीयं यत् अत्र वालन्ष्टैनस्य मृत्युः जातः तथा च बह्व्यः काच-कागद-निर्मान-शालाः सन्ति।' हह मित्र! अवगम्यते किम्?" इति अवोचत् होम्सः। तस्य नेत्रे प्रकाशिते जाते तथा च सः स्वीय-धूम्रवर्तिकातः विजयस्य आनन्देन बृहन्तं नील-वर्णीय-मेघं विमोचितवान् अभूत्।</p>
<p>कागदम् इदम् बोहीमियायां निर्मितम् इति अवदम्।</p>
<p>"सत्यम्। अस्य वाक्यस्य विचित्रा रचना लक्षणीया - 'भवद्विषये प्राप्ता इयं सूचना सर्वतः।' फ्रेञ्च्-देशीयः वा रष्या-देशीयः वा एतावत् न लिखेत्। जर्मनीयः अनया रीत्या लिखति। अयं मुखावरण-धारकः बोहीमिया-कागदे लिखन् जर्मनीयः किं वाञ्छति इति ज्ञातुम् एव शेषम्। अहो! अस्मदीयान् सर्वान् सन्देहान् दूरीकर्तुमेव इदानीम् आगच्छन् अस्ति।"</p>
<p>तस्य सम्भाषण-समये एव अश्व-पाद-शब्दानां, मार्गोपान्तेन सह चक्राणां घर्षणस्य च तीव्र-ध्वनिः श्रुता अभूत् यस्याः अनन्तरं द्वारे घण्टा-नादं जातम्।</p>
<p>"द्वयस्य ध्वनिः श्रूयते" इति होम्सः अवोचत्। वातायानतः दृष्ट्वा "आम्" इति अवोचत्। होम्सः सम्भाषणम् अनुवर्तितवान् अभूत् - "तत् वाहनं साधु एव, हयद्वयमपि। "हयद्वयं बहुमूल्यमेव। अस्मिन् प्रकरणे बहु धनमस्ति लभ्येत वाट्सन! अन्यत् किमपि स्यात् वा न वा।"</p>
<p>"गन्तव्यं स्यात् मया।"</p>
<p>"नैव भिषग्वर्य। अत्रैव तिष्ठ। विना मम इतिहासकारं कथं मे जीवितम्। अपिच रुचिकरम् स्यात् इदं प्रकरणम्। अनुपतिष्ठेः चेत् दौर्भाग्यम् एव।"</p>
<p>"किन्तु तव ग्राहकः-"</p>
<p>"चिन्ता मास्तु। तव साहाय्यं मह्यम् आवश्यकम् स्यात्, तस्मै अपि। अधुना सः आगच्छति। आसन्दं स्वीकृत्य भिषग्वर्य पूर्णतया अवधानं दद।"</p>
<p>मन्दं हृष्टं पदं यत् सोपानपथः उपकक्षतः च श्रुतम् तत् द्वारस्य पुरतः स्थगितं जातम्। तत् पश्चात् द्वारे उच्चैः आधिकारिकी ध्वनिः श्रुता।</p>
<p>"प्रविशतु!" इति होम्सः अवोचत्।</p>
<p>प्रविष्टस्य नरस्य औनत्यं षड्-पाद-षडङ्गुल-परिमितात् न्यूनं न स्यात्, तस्य वक्षस्स्थलम् अङ्गानि च भीमसेन-सदृशानि अभूवन्। तस्य परिधानं समृद्ध्या आढ्यम् अभूत्, या (समृद्धिः) आङ्ग्लदेशे कुरुचिः इति अवलोक्येत। अस्त्रखान-लोम-चर्मणः स्थूल-पट्टाः अग्रे बाहुवस्त्रस्योपरि च धृताः। बाह्वोः उपरि ज्वाला-वर्णीय-कौशेय-स्तर-युक्तः विनील-वर्णीय-प्रावारः कण्ठे एक-ज्वलित-वैडूर्य-युक्तेन खादिना बद्धः। चरण-जङ्घापिण्डी-मध्ये अर्ध-दूरे भ्रमपादिका-द्वयं धृतं अभूत्। भ्रमपादिकाद्वयस्य उपरितन-भागौ घन-पिङ्गल-वर्णीय-लोमचर्मणा अलङ्कृतौ जातौ। एवं तस्य दर्शनात् बर्बर-आढ्यता समचारीत्।    हस्ते मूर्धखोलम् अभूत्। मुखस्य उपरितने अर्ध-भागे गण्डभित्तेः अधः पर्यन्तं कृष्ण-वर्णीय-मृदुक-मुखावरणम् अभूत्। सः मुखावरणस्य समायोजनं कुर्वन् अभूत् इति भाति, यतोहि प्रवेश-समये हस्तः मुखावरणे दृष्टः। मुखस्य अधस्तन-भागे सः दृढस्वभावी इव दृष्टः अभूत्। तस्य अधस्तन-ओष्ठः स्थूलः अभूत्। दीर्घम् ऋजु चुबुकं हठ-स्वभावं सूचवत् अभूत्।</p>
<p>"किं मम पत्रं प्राप्तम्?" इति सः गभीरेण कठोरेण गाढ-जर्मनीयेन स्वरेण अप्राक्षीत्। "दर्शनार्थम् आगमिष्यामि इति अवोचम्" इति उक्त्वा कः सम्बोधनीयः इति अनिश्चितः इव सः आवाम् पर्यायेण अद्राक्षीत्।</p>
<p>आसन्दं स्वीकरोतु इति होम्सः अवोचत्। "मम मित्रं सहकारी साहायकःवाट्सन-भिषक्। भवन्तं दिग्गजं कथम् सम्बोधयेयम्?"</p>
<p>"बोहीमियेयः ठक्कुरः वोन्क्रामः इति मां संबोधयितुं शक्नोति भवान्। अवगच्छामि यत् सः सज्जनः, भवन्मित्रम्, आदरणीयः वाक्संयमी, अतिमहत्त्व-विषये विश्वासार्हः।</p>
<p>निर्गन्तुम् उत्तिष्ठवान् अभूवं किन्तु होम्सः मम मणिबन्धं गृहीत्वा आसन्दे नुदितवान्। "आवौ उभौ उत वा न कश्चिद्।" इति होम्सः अवोचत्। "अस्य सज्जनस्य पुरस्तात् मत्-समक्ष-त्वद्-वचनीयं सर्वं वक्तुं शक्नोति भवान्।"</p>
<p>औदासीन्यं सूचयन् ठक्कुरः स्वस्कन्धौ अकम्पयत्। "अस्तु, आरभ्यताम्! आरम्भात् पूर्वं, वर्षद्वयं यावत् विषयः अयं गुह्यताम् इति प्रतिज्ञा क्रियताम्। वर्षद्वयानन्तरम् अस्य महत्त्वं शून्यं भविष्यति।" इति ठक्कुरः अवोचत्। सम्प्रति 'अस्य विषयस्य तादृशं महत्त्वम् अस्ति यत् युरोपेतिहासेऽपि प्रभावं जनयेत्' इति कथनम् अत्युक्तिर्न भवेत्।"</p>
<p>वचनं ददामि इति होम्सः प्रत्यवोचत्।</p>
<p>"अहमपि।" इति अवोचम्।</p>
<p>""मुखावरण-धारणं क्षम्यताम्।"" इति आवयोः विचित्र-अतिथिः अवोचत्। "सः महनीयः, मम स्वामी, इच्छति यत् मम परिचयः रहसि भवेत्। अपिच मया पूर्वोक्तः उपाधिः मदीयः नास्ति।"</p>
<p>पूर्वमेव ज्ञातं मया इति होम्सः  प्रत्यवोचत्।</p>
<p>"परिस्थितयः विकटाः सन्ति। अतएव सावधानतया व्यवहरे। तं महालोकापवादं निवारयितुम् इच्छामि येन युरोपे विराजमानं प्रमुखं कुटुम्बम् आपदि पातयितुं शक्यते। सङ्क्षेपे वदामि यत् अस्मिन् विषये बोहीमिया-राज-परिवारः ओर्म्ष्टैन-परिवारः संबद्धः अस्ति।" इति अवदत् ठक्कुरः।</p>
<p>"तदपि ज्ञातं मया" इति मन्दस्वरेण उक्त्वा होम्सः आसन्दे ससुखम् उपविश्य नेत्रौ उन्मीलितवान् अभूत्।</p>
<p>युरोपे तीक्ष्णतमः तार्किकः अनलसतमः अन्वेषकः इति वर्णितं म्लानं शिथिलीभूतं नरम् अस्मद्-अभ्यागतः आश्चर्येण अद्राक्षीत्। होम्सः शनैः नेत्रौ उन्मील्य स्वीयं भीमकायं ग्राहकम् अधीरतया अद्राक्षीत्।</p>
<p>"हे राजन्! कृपया भवदीयः समस्यां वर्णयतु भवान् यतोहि भवतः साहाय्यं कर्तुं शक्नोमि इति होम्सः अवोचत्।"</p>
<p>सः आसन्दतः उत्थाय कक्षे इतस्ततः अतिव्याकुलतया अटितवान्। ततः हताशः सः स्व-मुखात् मुखावरणं निष्कास्य भूमौ क्षिप्तवान्। सत्यम्! अहमेव राजा। किमर्थं गुहानि?" इति घोषितवान्।</p>
<p>"किमर्थमेव?" इति मन्दस्वरेण होम्सः पृष्टवान्। "भोः राजन्! भवतः कथनात् पूर्वम् हि मया अभिज्ञातं यत् भवान् विल्हेल्म-गोट्स्रैक्-सिगिस्मण्ड-वोन्-ओर्म्ष्टैनः कासेल्-फ़ेल्ष्टैनस्य महानायकः बोहिमीया-राज्यस्य क्रमागत-राजा।"</p>
<p>आवयोः विचित्र-अतिथिः पुनः उपविश्य स्वीये उच्च-श्वेतवर्ण-ललाटे हस्तं स्थापयित्वा उक्तवान् यत् "किन्तु भवता अवगन्तुं शक्यते किल यत् अहम् ईदृशं स्वतः व्यवहर्तुम् अभ्यस्तः नास्मि। किन्तु विषयः ईयान् महत्त्वपूर्णः यत् अन्येस्मिन् विश्वसितुं न शक्नोमि। अहं प्राग-नगरात् भवन्तं रहसि मन्त्रयितुम् आगतवान् अस्मि।"</p>
<p>पुनः स्वनेत्रे निमील्य होम्सः उक्तवान् - "अस्तु, अवश्यम् मन्त्रयतु भवान्।"</p>
<p>"सङ्क्षेपेण तथ्यानि वदामि - पञ्च-वर्षेभ्यः पूर्वम् वारसायाम् दीर्घकालिक-दर्शनस्य समये ऐरीन्-आड्लर्-नाम्ना कस्याश्चन विश्रुतायाः साहसिकायाः परिचयं लब्धवान् अभूवम्। इदं नाम भवता परिचितं खलु।"</p>
<p>"कृपया सूचिकायां तस्याः नाम अन्विष्यतु वैद्य-महोदय" इति होम्सः मन्द-स्वरेण अर्थितवान् स्वनेत्रे अनुन्मील्य। होम्सः बहुभ्यः वर्षेभ्यः पूर्वम् एकं तन्त्रम् आरब्धवान्, यस्य अनुसारेण सः व्यक्ति-वस्तु-सम्बद्धान् सर्वान् अनुच्छेदान् सङ्गृह्णाति। अतः कस्यचित् विषयस्य वा जनस्य वा नामोल्लेखः कठिनः अभूत्, यस्य विषये सः तत्क्षणमेव सूचनां प्रदातुं न शक्तवान्। अस्मिन् प्रकरणे, कस्यचन यहूदीयाचार्यस्य, गभीर-समुद्र-मत्स्यानाम् उपरि विनिबन्धं लिखितवतः सेनापतेः च मध्ये तस्याः जीवन-चरित्रं मया प्राप्तम्।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "पश्यानि एव! अहो! न्यू-जर्स्याम् अष्टपञ्चाशदुत्तराष्टदश-तमे वर्षे जाता। उच्च-स्वर-गायिका! हूम्! अहो मिलान्-नगरस्थायां लास्कालायाम् अपि प्रतिभा प्रदर्शिता! मुख्य-गायिका वार्सा-नगरस्थायां राजस-सङ्गीत-नृत्य-शालायाम्, आम्! सङ्गीत-कार्यात् निवृत्ता--अहो! अद्य लण्डन्नगरे निवसति—यथापेक्षितम्! राजन् यथा अहं अवगच्छामि, अनया युवत्या सह भवतः सम्बन्धः आसीत्, तस्याः कृते कानिचन साक्ष्यपूरितानि पत्राणि लिखितवान्, अधुना तानि पत्राणि पुनः प्राप्तुम् इच्छति।"</p>
<p>राजा उक्तवान् - "यथातथमेव किन्तु कथम् -"</p>
<p>होम्सः पृष्टवान् - "रहसि विवाहः सञ्जातो वा?"</p>
<p>नैव इति राजा उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>होम्सः पृष्टवान् - "कानिचन विधिपत्राणि वा प्रमाणपत्राणि वा?"</p>
<p>नैव इति राजा उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>"एवं सति भवतः चिन्ता का इति न अवगच्छामि। इयं युवती स्वस्य पत्राणि भयदोहनादिभ्यः प्रकटीकरोति चेत्, सा पत्राणां प्रामाणिकतां कथं निरूपयति?" इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>राजा उक्तवान् - "मम हस्तलेखः वर्तते"।</p>
<p>होम्सः प्रत्युक्तवान् - "कपटम् इति वदतु भोः"।</p>
<p>राजा उक्तवान् - मम वैयक्तिक-पत्र-कागदम् अपि अस्ति।</p>
<p>होम्सः प्रत्युक्तवान् - चोरितम् इति वक्तव्यम्।</p>
<p>राजा उक्तवान् - मम मुद्रा।</p>
<p>होम्सः प्रत्युक्तवान् - अनुकृतिः इति वदतु।</p>
<p>राजा उक्तवान् - मम छायाचित्रम्।</p>
<p>होम्सः प्रत्युक्तवान् - क्रीतम्।</p>
<p>राजा उक्तवान् - आवौ उभयौ चित्रे स्वः।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "बत! असाधु! निर्विवेकता इयं राजन्"।</p>
<p>राजा उक्तवान् - आम्! निर्विवेकः आसम्! उन्मत्तः!।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - भवद्-विरुद्धं प्रयोजनीयं साक्ष्यम्।</p>
<p>राजा उक्तवान् - "तदा तु केवलम् उत्तराधिकारी अभूवम्। युवा अभूवम्। किन्तु अधुना त्रिंशद्-वर्षीयः।"</p>
<p>प्रतिलब्धव्यम् इति होम्सेन उक्तम्।</p>
<p>राजा प्रत्युक्तवान् - "प्रयत्नानि विफालानि जातानि।"</p>
<p>होम्सः घोषितवान् - "धनं दातव्यम् राजन्। तच्चित्रं क्रीतव्यमेव।"</p>
<p>राजा प्रत्युक्तवान् - "सा न विक्रेष्यति।"</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "अतः चोरणीयम्।"</p>
<p>राजा उक्तवान् - "पञ्च प्रयत्नानि कृतानि। मया प्रेषिताः चोराः तस्याः गृहे अन्वेषणम् अन्विष्टवन्तः। एकदा तस्याः सामग्रीं व्यपवर्तयामः स्म। द्विवारं मार्गे अवरुद्धा। किन्तु सफलता न लब्धा।"</p>
<p>"चित्रस्य दर्शनम् न अपि प्राप्तम्?" इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>"लेशमात्रम् अपि न" इति राजा उक्तवान्।</p>
<p>होम्सः हसन् उक्तवान् - "समस्या किञ्चित् रुचिकरा जाता।"</p>
<p>किन्तु ममानुसारेण समस्या तु विषमा इति निन्दापूर्वकं राजा प्रत्युक्तवान्।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "सत्यमेव! अपिच चित्रेण तस्यै किं प्रयोजनम्?"</p>
<p>राजा प्रत्युक्तवान् - "मम नाशनार्थम्।"</p>
<p>होम्सः पृष्टवान् - किन्तु कथम्?</p>
<p>राजा प्रत्यवदत् - "मद्-विवाहः निश्चितः।"</p>
<p>होम्सः अवदत् - "इदमपि पूर्वं श्रुतम्।"</p>
<p>""साक्षे-मेनिङ्गेन इत्यस्य क्लोटिल्ड्-लोथमाना नाम्ना स्कान्दिनाविया-राजस्य द्वितीयया दुहित्रा। भवता ज्ञाताः स्युः तस्याः परिवारस्य दृढान् नियमान्। तस्याः मनः अपि अत्यन्तं कोमलम्। मम व्यवहारे मनागपि शङ्का विवाहं निवारयेत्।" इति राजा प्रत्यवदत्।"</p>
<p>होम्सः अपृच्छत् - अपिच ऐरीन्-आड्लरः किं कर्तुम् इच्छति?</p>
<p>"चित्रं प्रेषयितुम् तर्जयति। तथैव करिष्यति। जानामि यत् तथैव करिष्यति। भवान् न जानाति ताम् किन्तु दृढसङ्कल्पा सा। सा सुन्दरतममुखी दृढसङ्कल्पतममनाः। इतरया स्त्रिया सह मम विवाहं निवारयितुं सा किमपि कुर्यात्, किमपि एव।"</p>
<p>"भवान् निश्चितः किं यत् इदानीं पर्यन्तं न प्रेषितम् तया?" इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>"निश्चितः अहम्।" इति राजा प्रत्युक्तवान्।</p>
<p>कथम् इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>यतोहि सा उक्तवती यत् विवाहनिश्चयस्य सार्वजनिक-घोषणा-समये तच्चित्रं प्रेषयिष्यति। अग्रिमे सोमवासरे घोषणा भविष्यति।"</p>
<p>"अहो दिनत्रयम् अवशिष्यते" इति होल्म्सः ज्रिम्भन् कथितवान्। "सौभाग्यस्य विषयः यतोहि अधुना ध्यातव्यौ एकद्वौ मम महत्त्वपूर्ण-विषयौ स्तः। राजन्, भवान् अद्यतन-काले लन्दन-नगरे एव तिष्ठति किल?"</p>
<p>"अवश्यम्! वोन्क्राम-ठक्कुरः इति नाम्ना लाङ्हामे तिष्ठामि अधुना" इति राजा प्रत्युक्तवान्।</p>
<p>एवं सति कार्यगति-विषये पत्रं प्रेषयमि इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>"एवं करोतु कृपया। बहु उत्सुकः भविष्यामि।" इति राजा निगदितवान्।</p>
<p>"अतः, धनं कियत् ?" इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>"यावत् धनम् आवश्यकमेव" इति राजा प्रोदीरितवान्।</p>
<p>"यावद् अपि वा?" इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>राज्यस्य जनपदम् अपि दास्यामि चित्रस्य कृते इति राजा निगदितवान्।</p>
<p>"अन्यच्च वर्तमान-व्ययाय इति पृष्टवान् होम्सः।"</p>
<p>राजा स्वस्य प्रावारस्य अधः एकं भारवत् चर्मपुटं गृहीत्वा उत्पीठिकायाः उपरि स्थापितवान्।</p>
<p>"त्रिशतस्य पौण्ड्-मुद्राणां मूल्येन सुवर्णम्, सप्तशतस्य मूल्येन धनपत्राणि" इति राजा उक्तवान्।</p>
<p>होम्सः स्वस्य टिप्पणीपुस्तिकायाः एकस्मिन् पृष्ठे प्राप्तिपत्रं लिखित्वा तस्मै दत्तवान्।</p>
<p>"युवत्याः च निवास-स्थलम्?" इति पृष्ठवान् होम्सः।</p>
<p>"ब्रियोनी-वसति-गृहम्, सर्पेण्टैन्-वीथी, सेण्ट्-जॉन्स्-वनम्।" इति राजा प्रत्युक्तवान्।</p>
<p>होम्सः तस्य टिप्पणीं कृतवान्। "इतोऽपि एकः प्रश्नः। किं चित्रं कपाटिकायां स्थितम् वा?" इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>"आम्! एवमेव" इति राजा प्रत्यवदत्।</p>
<p>"तथास्तु राजन्, शुभरात्रिः। विश्वसिमि यत् शीघ्रमेव अस्माकं पार्श्वे भवतः कृते सुवार्ता भविष्यति।" इति राजा उक्तः होम्सेन। यदा राजरथस्य निर्गच्छन्ती चक्राणि श्रुतानि तदा वाट्सनः होम्सेन एवं उक्तः - "शुभरात्रिः वाट्सन। कृपया श्वः अपराह्णे त्रिवादने अस्मिन् विषये चर्चार्थम् आगच्छ"</p>
</chapter>
<chapter>
<meta>
<title n="II"/>
</meta>
<p>सम्यक् त्रिवादने बेकर्-वीथ्याम् आगतवान् अहम्, किन्तु होम्सः तदापि न पुनरागतवान्। गृहस्वामिनी मां सूचितवती यत् सः प्रातः अष्टवादनस्य किञ्चिदनन्तरं गृहात् निर्गतवान्। किन्तु कियान् अपि कालः भवतु, प्रतीक्षे इति मतिं कृत्वा अग्नेः पार्श्वे उपाविष्टवान् अहम्। अस्य अन्वेषणस्य विषये पूर्वमेव जिज्ञासुः अभवम्, यतो हि मया पूर्वम् अभिलेखिताभ्यां द्वाभ्याम् अपराधाभ्यां सदृशानां गम्भीराणां विचित्राणां च लक्षणानाम् अभावे अपि, प्रकरणस्य स्वरूप-द्वारा ग्राहकस्य उच्च-सामाजिक-स्तर-द्वारा च इदम् अन्वेषणं स्वकीय-वैशिष्ट्य-युक्तम् अभूत्। अन्वेषणविषयं विहाय, मम मित्रस्य परिस्थिति-ग्रहण-कौशलं तीक्ष्ण-तर्कः च मह्यम् आनन्दम् दत्तवन्तौ। अहं तस्य शीघ्रान्, सूक्ष्मान् अति-जटिल-रहस्य-भेदकान् उपायान् दृष्टवान्। तस्य ध्रुव-सफलतायाः एतावत् अभ्यस्तः अभूवम् यत् तस्य विफलतायाः सम्भावना अपि मम मनसि कदापि न अस्फुरीत्।</p>
<p>प्रायः चतुर्वादने द्वारम् उद्घाटितम्, तदा मत्तदृशः, मलिनः, पार्श्वश्मश्रुयुतः, रक्तमुखः, कुत्सितवेषधारी च कश्चन अश्वपालः प्रकोष्ठं प्रविष्टवान्। यद्यपि मम मित्रस्य अद्भुत-छद्मवेष-सामर्थ्येन परिचितः अभूवम्, तथापि सः एव इति ज्ञातुं मया त्रिवारं दृष्टम्। अभिवादने शिरः कम्पयित्वा शयनकक्षं प्रविष्टवान्, यतः पञ्चनिमेषाभ्यन्तरे एव सः पूर्ववत् स्थूलौर्ण-वेषधारी शुचिः भूत्वा निर्गतः। सः कोशयोः हस्तौ निधाय, अग्नेः पुरतः पादौ प्रसारितवान्, किञ्चित्कालं यावत् उच्चैः हसितवान् च।</p>
<p>"अहो! किमेव!" इति उक्त्वा पुनः तावत् हसितवान्, यावत् अन्ते हास्यवेगेन शिथिलः असहायः च भूत्वा आसन्दिकायां पृष्ठतः पतितुं विवशः अभूत्।</p>
<p>किं जातम् इति पृष्टवान् अहम्।</p>
<p>"अतीव विनोदपूर्णः विषयः! मम दृढविश्वासः अस्ति यत् मम प्रातःकालस्य कार्यकलापम्, अन्ते कृतं कार्यं च कदापि अनुमातुं न शक्नोषि।" इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>"न शक्नोमि, किन्तु मम अनुमानम् अस्ति यत् भवान् ऐरीन्-एडलर-महोदयायाः व्यवहारान्, सम्भवतः तस्याः गृहं च निरीक्षितवान्।" इति अहं उक्तवान्।</p>
<p>"सत्यम्। किन्तु तदनन्तरं किञ्चित् असाधारणम् अभूत्। किन्तु प्रवक्ष्यामि। अद्य प्रातःकाले, अहं अष्टवादनात् किञ्चित् परं, निरुद्योगस्य अश्वपालस्य वेषं धृत्वा गृहात् निर्गतवान्। अश्व-सम्बद्ध-जनानां मध्ये एका अद्भुता सहानुभूतिः गूढं बन्धुत्वं च वर्तते। तेषां सङ्गेन सर्वं ज्ञातुं शक्यम्। अहं शीघ्रमेव ब्रियोनी-निवासं प्राप्तवान्। सः तु द्विस्तरयुक्तः, पृष्ठ-उद्यान-युक्तः, किन्तु पुरतः मार्गं यावत् निर्मितः एकः लघुः सुन्दरः कुटीरः अस्ति। द्वारे एकः सुदृढः तालः। दक्षिणपार्श्वे एकः विशालः सुसज्जितः उपवेशन-प्रकोष्ठः अस्ति। तस्य गवाक्षाः दीर्घाः, प्रायः भूमितलपर्यन्तम्। तेषु च हास्यास्पदानि आङ्ग्ल-गवाक्ष-बन्धनानि सन्ति। तानि बन्धनानि बालकः अपि उद्घाटयितुं शक्नोति। पश्चाद्भागे किमपि उल्लेखनीयं तु नैव। केवलं यानशालायाः उपरितः मार्ग-गवाक्षः प्राप्यः आसीत्। अहं गृहं परितः भ्रमित्वा, सर्वतः च तत् सूक्ष्मतया निरीक्षितवान्। किन्तु अन्यत् किमपि महत्त्वपूर्णं न दृष्टवान्।" - इति होम्सः विवृतवान्।</p>
<p>"ततः अहं मार्गे मन्दम् भ्रमितवान्। यथा मया अपेक्षितम्, अहं दृष्टवान् यत् उद्यानस्य भित्तेः पार्श्वे एकः अश्वशाला-मार्गः अस्ति। अहं अश्वपालानाम् अश्वमार्जने सहाय्यम् अकरवम्। विनिमये अहं द्वे ताम्रमुद्रे, एकचषकं मिश्रितं मद्यं, द्विवारस्य तमाखु-सञ्चयं, एडलर-वर्या-विषये च यथेष्टां वार्तां प्राप्तवान्।" - इति होम्सः अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"ऐरीन्-एडलर-महोदयायाः का वार्ता?" इति अहम् पृष्टवान्।</p>
<p>"अहो, तस्मिन् प्रदेशे तया सर्वे पुरुषाः आकर्षिताः। अस्मिन् लोके तस्याः सदृशी सुन्दरी अन्या नास्ति। सर्पेन्टाइन्-म्यूज्-निवासिनः सर्वे एकस्वरेण एवं वदन्ति। सा शान्ततया वसति, सङ्गीतसभासु गायति, प्रतिदिनं पञ्चवादने यानेन निर्गच्छति, सप्तवादने एव च रात्रिभोजनाय प्रत्यागच्छति। अन्यदा तु, गानं विहाय, सा कदाचित् एव निर्गच्छति। तस्याः एकः एव पुरुषः आगन्तुकः अस्ति, किन्तु सः बहुशः आगच्छति। सः श्यामः, सुन्दरः, तेजस्वी च। सः प्रतिदिनम् एकवारं तु अवश्यम् आगच्छति, बहुशः द्विवारम् अपि। सः "इनर् टेम्पल्" इति संस्थायाः श्रीमान् गाड्फ्रि-नार्टनः। विश्वस्तस्य यानकचालकस्य लाभाः अभिज्ञायन्ताम्। ते गाड्फ्रि-नार्टनं "सर्पेन्टाइन्-म्यूस्" इत्यस्मात् द्वादशवारं गृहं नीतवन्तः, तस्य विषये सर्वं च ज्ञातवन्तः। तेषां सर्वं वृत्तान्तं श्रुत्वा, अहं पुनः "ब्रायोनी-लज्"-समीपे इतस्ततः भ्रमितुं, मम कार्ययोजनां विचिन्तयितुं च आरब्धवान्।</p>
<p>"स्पष्टं यत् अयं गाड्फ्रि-नार्टनः अस्मिन् विषये एकः प्रधानः कारकः। सः अधिवक्ता इति ज्ञातः मया। अशुभम् इति भातं मम। तयोः कः सम्बन्धः? तस्य पुनः पुनः आगमनेन किं प्रयोजनं च? सा तस्य ग्राहिका वा, सखी वा, प्रेयसी वा? ग्राहिका चेत् सा तत् छायाचित्रं तस्य रक्षणे समर्पितवती स्यात्। प्रेयसी चेत्, न स्यात्। अस्य प्रश्नस्य समाधानार्थं ब्रायोनी-लज् इत्यत्र कार्यम् अनुवर्तनीयं वा, इन्नर्-टेम्पल् इत्यत्र गाड्फ्रे-नार्टनस्य कक्षे निरीक्षणं करणीयं वा? अयं विषयः सूक्ष्मः सन् मम अन्वेषणस्य क्षेत्रं चापि विस्तारितवान्। शङ्के यत् एतानि विवरणानि नीरसानि स्युः तुभ्यं, किन्तु यदि मम लघूनि कष्टानि अवगच्छेः, तर्हि परिस्थितिम् अपि अवगमिष्यसि।" इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>"भवन्तं सावधानतया अवगच्छामि" इति अहं प्रत्युक्तवान्।</p>
<p>"अहं मनसा तं विषयं विचारितवान्। तदा एकं यानकं "ब्रियोनि-लज्"-समीपम् आगतवत्। तस्माच्च एकः महाशयः बहिः अवतीर्णवान्। सः अतीव सुन्दरः, श्यामः, गरुडनासिकः, श्मश्रुमान् च पुरुषः अभूत्। स्पष्टतः सः एव अधिवक्ता, यस्य विषये अहं श्रुतवान्। सः अतीव त्वरितः सन्, यानकचालकाय "तिष्ठ" इति आदिश्य, द्वारम् उद्घाटितवतीं परिचारिकाम् अपि स्वगृहे इव व्यतिक्रम्य प्रविष्टवान्।" - इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>"सः प्रायशः अर्धहोरां यावत् गृहे एव स्थितवान्। अहं तु तं उपवेशनकक्षस्य गवाक्ष-द्वारा इतस्ततः भ्रमन्तं, सोत्साहं भाषमाणं, बाहू च चालयन्तं कदाचित् दृष्टवान्। सा तु मया न दृष्टा। अचिरेण सः निर्गतवान्, पूर्वाद् अपि अधिकं व्याकुलः दृष्टः। यानम् उपगच्छन् सः स्वकोषात् सुवर्णघटीं निष्कास्य ताम् उत्कण्ठया दृष्टवान्। 'वायुवेगेन वाहय!' सः आक्रुष्टवान्, 'प्रथमं रीजेन्ट्-स्ट्रीट्-स्थं ग्रॉस्-एण्ड्-हेङ्की-स्थानं, ततः च एज्वेयर्-रोड्-स्थं सेन्ट्-मोनिका-देवालयम्। यदि विंशति-निमेषेषु एतत् साधयसि, तर्हि अर्ध-गिनी-मुद्रा पुरस्कारः!'" - इति होम्सः कथनम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"ते दूरे गतवन्तः। तान् अनुगन्तुं समीचीनं स्यात् न वा इति विचारितवान् अहं, यदा वीथ्याम् एकं सुन्दरं लघु 'लान्डौ'-यानम् आगतवत्। तस्य चालकः अर्ध-ग्रथित-कञ्चुकः अभूत्, कण्ठबन्धः च कर्णस्य अधः, तथा च आबन्धस्य सर्वे प्रान्ताः बन्धनीभ्यः बहिः निर्गताः। यानस्य स्थगनात् पूर्वम् एव, ऐरीनाड्लरः प्रवेशद्वारात् शरवेगेन निर्गत्य यानं प्रविष्टवती। तां अहं क्षणमात्रमेव दृष्टवान्। किन्तु सा अतीव सुन्दरी स्त्री इति भातं मम। तस्याः कृते कोऽपि नरः त्यक्तजीवितः भवेत्।" - इति होम्सः अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"'सेन्ट्-मोनिका'-देवालयं प्रति जान," इति सा आक्रुष्टवती, "तथा च त्वं विंशति-निमेषेषु प्राप्नोः चेत् अर्ध-सावरीन-मुद्रां लप्स्यसे!'" - इति होम्सः अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"अत्याज्यः अवसरः प्रकटीभूतः वाट्सन। अहं विचाररतः अभूवं (यत् किं स्वयमेव धावेयम्, उत तस्याः 'लान्डौ'-यानस्य पश्चाद् आरोहेयम्), यदा वीथ्याम् एकं यानकम् आगतवत्। चालकः ईदृशं मलिनवेषं यात्रिकं दृष्ट्वा स्तब्धः जातः किन्तु सः किमपि वक्तुं पूर्वम् एव अहं यानम् आरूढवान्। 'सेन्ट्-मोनिका-देवालयं प्रति तथा च त्वं विंशति-निमेषेषु प्राप्नोः चेत् अर्ध-सावरीन-मुद्रां लप्स्यसे। - इति अहम् आदिष्टवान्" - इति होम्सः।</p>
<p>"चालकः तु अतिवेगेन चालितवान्। इयता वेगेन न गतवान् अहम् इति मन्ये। किन्तु तौ उभौ पूर्वमेव तत्र प्राप्तवन्तौ। यदा अहम् आगतः, तदा यानद्वयं च द्वारस्य पुरतः दृष्टम्। अश्वाः तु बाष्पं निःश्वसन्तः इव दृष्टाः। देयं दत्त्वा क्रैस्तवालयम् अन्तः गतवान् अहम्। तत्र तौ मया अनुगतौ द्वौ एकः श्वेतवस्त्रधारी क्रैस्तवार्चकः उपस्थिताः। सः अर्चकः ताभ्याम् स्वीयाम् असहमतिम् अभिव्यञ्चन् इव दृष्टः। वेदिकायां पुरतः त्रिकोणाकारे ते स्थितवन्तः। कश्चित् क्रैस्तवालयं यदृच्छया प्रविष्टः अलसः इव अहम् उपमार्गम् अनुसृत्य मन्दं मन्दम् गतवान्। अकस्मात्, मम महदाश्चर्याय, वेदिकास्थिताः ते त्रयः मां प्रति परिवृत्ताः। गॉडफ्रिः नॉर्टनश्च यावद्वेगं मत्-समीपम् धावितवान्।" इति होम्सः कथनम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"'दिष्ट्या! भवान् योग्यः! आगच्छ! आगच्छ!' इति सः आक्रुष्टवान्" -  इति होम्सः कथनम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"किम् आवश्यकम् इति अहं पृष्टवान्" - इति होम्सः कथनम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"आगच्छ भोः, केवलं निमेषत्रयम्, नो चेत् अवैधः भवेत् इति गोड्फ़्रिः उक्तवान्।" - इति होम्सः कथनम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>"अहं प्रायशः बलात् वेदिकां प्रति नीतः। किं प्रचलति इति ज्ञातुं पूर्वमेव, अहम् स्वकर्णे मृदु उक्तानि वाक्यानि पुनरुच्चारितवान्। पूर्णतया अज्ञातविषयेषु साक्ष्यं ददन् कुमारी-आयरीन्-एडलरस्य कुमार-गाड्फ्रि-नार्टनेन सह विवाहस्य  सम्पन्नकरणे साहाय्यं कृतवान अहम्। एकतः सः गोड्फ़्रि-नोर्टनः, अपरतः सा ऐरीनाड्लरः मह्यं कार्तज्ञं निवेदितवन्तौ। अर्चकः तु प्रसन्नतया दृष्टवान् माम्। मम जीवने एषा सर्वाधिका उपहासास्पदा स्थितिः अभूत्। तस्याः स्थितेः स्मरणम् एव अधुना मम हास्यस्य कारणम्। एवं प्रतीयते यत् तयोः वैवाहिके अनुज्ञापत्रे कश्चिद् अविधिः अभूत्। सः अर्चकः कमपि साक्षिणं विना तयोः विवाहं सम्पन्नं कर्तुं सर्वथा निराकृतवान्। किन्तु तयोः सौभाग्यात् अहं प्रत्यक्षीभूतः अन्यथा वरः बहिः वीथिषु साक्षि-अन्वेषणे आगमिष्यत्। वध्वा मह्यम् एका सावरिन-मुद्रा दत्ता। घटनायाः स्मारकरूपेण तां मुद्रां घटीशृङ्खलायां धर्तुं मम इच्छा अस्ति।" - इति होम्सः कथनम् समाप्तवान्।</p>
<p>"अयं तु अतीव अनपेक्षितो घटनाक्रमः। ततः किं जातम्?" - इति अहम् उक्तवान्।</p>
<p>"मम योजना आपदि पतिता। एवं प्रतीतं यत् तौ दम्पती शीघ्रपलायने उद्यतौ स्याताम्। इतोऽपि शीघ्रतया परिश्रमेण च कार्यं करणीयं मया इति चिन्तितवान् अहम्।" -  इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>कथमेवं करिष्यसि इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>किञ्चित् शीतलं गोमांसं, सुरायाः चषकं च आनेतुं प्रार्थितवान् घण्टां वादयित्वा सः। ततः मम प्रश्नस्य उत्तरं दत्तवान् - "ईयान् व्यस्तः अभूवं यत् भोजनस्य चिन्तां न कृतवान्। अद्य सायङ्काले च इतोऽपि व्यस्तः भवेयम्। अपिच, भिषग्वर्य, मम तव सहकार्यस्य अपेक्षा अस्ति।"</p>
<p>मम सौभाग्यमेव इति अहम् उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>विधिभङ्गः स्यात् इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>तथास्तु इति अहम् उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>निग्रहीतः भवेः इति होम्सः पृष्टवान्।</p>
<p>समीचिने कार्यं चेत् चिन्ता नास्ति इति अहम् उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>अहो, बहु समीचिनं कार्यमेव  इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>एवं सति अहं सिद्धः इति अहम् उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>त्वं मम दृढः विश्वासपात्रः इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>किन्तु किं कर्तुमिच्छसि इति अहम् पृष्टवान्।</p>
<p>होम्सः उत्तरं दत्तवान् - "यदा श्रीमती-टर्नरः भोजनपात्रम् आनेष्यति तदा तुभ्यं सर्वं स्पष्टीकरिष्यामि।" एवम् उक्ते सः गृहस्वामिन्या प्रदत्तं भोजनम् उत्सुकतया खादितवान्। होम्सः योजनाविवरणम् आरब्धवान् - "मया भोजनकाले एव योजना विवरणीया, यतो हि मम अधिकः समयः नास्ति। अधुना प्रायशः पञ्चवादनं वर्तते। द्विहोराभ्याम् अन्तरे अस्माभिः कार्यक्षेत्रे स्थातव्यम्। ऐरीन्-कुमरी (उत वा श्रीमती) सप्तवादने विहारतः प्रत्यागच्छति। तां मेलितुम् अस्माभिः ब्रियोनी-लोज्-समीपे स्थातव्यम्।"</p>
<p>ततः किम्? इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>चिन्ता मास्तु। तत् पश्चात् मया करणीयं कार्यं पूर्वमेव निश्चितम्। केवलम् एकस्मिन् विषये मम आग्रहः अस्ति। किमपि भवतु नाम, त्वया हस्तक्षेपः तु न कर्तव्यः। अवगतं किम्? - इति होम्सः विवृतवान्।</p>
<p>निष्पक्षः भविष्यामि किम्? इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>"किमपि न करणीयम्। सम्भवतः काचित् अल्पा अप्रियघटना भवेत्। तस्यां भागं मा ग्रहाण। अन्ते, गृहस्य अन्तः नेष्ये। ततः चतुःपञ्चनिमेषानन्तरम् उपवेशनकक्षस्य गवाक्षः उद्घाटितः भविष्यति। त्वया तस्य उद्घाटितस्य गवाक्षस्य समीपे स्थातव्यम्।" - इति होम्सः विवृतवान्।</p>
<p>अस्तु इति अहम् अङ्गीकृतवान्।</p>
<p>मामेव पश्य यतो हि अहं तव दृष्टिगोचरः भविष्यामि इति होम्सः विवरणम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>अस्तु इति अहम् अङ्गीकृतवान्।</p>
<p>यदा च मम हस्तम् एवम् उत्थापयामि तदा मया क्षेप्तुं दत्तं वस्तु कक्षे त्वया क्षेप्तव्यंम्। सममेव 'अग्निः!' इति आक्रोशः अपि कर्तव्यः। सम्यक् अवगतं वा इति होम्सः विवरणम् अनुवर्तितवान्।</p>
<p>पूर्णतया इति अहम् उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>"स्वकोषात् दीर्घं धूम्रवर्त्याकारं वस्तु निष्कास्य होम्सः उक्तवान्, "एतत् न अतीव भयानकम्। एषः नलकारकस्य साधारणः धूमबाणः, यः स्वयमेव ज्वलितुम् उभयोः अन्त्ययोः पिधानेन सज्जितः अस्ति। तव कार्यम् एतावत् एव। यदा त्वम् 'अग्निः!' इति आक्रोशं करिष्यसि, तदा सम्मर्दम् आक्रक्ष्यति। ततः वीथ्याः अन्तम् गन्तुम् शक्नोषि। अहं तु दशभिः निमेषैः त्वया सह पुनः मिलिष्यामि। आशासे, मया सर्वं स्पष्टीकृतम् इति?" इति होम्सः विवरणम् कृतवान्।</p>
<p>"निष्पक्षः सन् गवाक्षसमीपं गत्वा त्वमेव पश्यानि। सङ्केते इदं वस्तु क्षेप्तव्यम्, ततः 'अग्निः!' इति आक्रोशः कर्तव्यः। वीथीकोणे च तव प्रतीक्षा कर्तव्या।" - इति मया योजना पुनर्विवृता।</p>
<p>यथार्थमेव इति होम्सः कथितवान्।</p>
<p>एवं चेत् पूर्णतया ममोपरि विश्वस्तुं शक्नोषि इति अहं कथितवान्।</p>
<p>"बहु सम्यगेव। अधुना तु मन्ये अहं यत् नूतनीं भूमिकाम् अभिनेतुं सज्जतायै समयः प्रायशः आसन्नः।" - इति होम्सः घोषितवान्।</p>
<p>सः स्वशयनकक्षं प्रविश्य, कतिपयेभ्यः निमेषेभ्यः परं सौम्यस्य सरलमनसः च कस्यचन अनिरूढस्य क्रैस्तमतगुरोः वेषं धारयन् प्रत्यागतवान्। तस्य विशालं कृष्णवर्णं शिरस्त्रं, शिथिला बृहत्पादाच्छादनी, श्वेतः कण्ठबन्धः, सहानुभूतिपूर्णं स्मितं, सामान्य-निरीक्षकाननं, कृपायुक्ता जिज्ञासा च इत्यादि सर्वं जान्-हेयर्-महाशयं विहाय न अन्यः कोऽपि धर्तुं शक्तवान्। होम्सः केवलं स्ववेषं परिवर्तितवान् इति न। नवीनभूमिका-अभिनये तस्य भावः, आचारः, आत्मा एव च परिवर्तमानाः इव अभवन्। अपराध-विशेषज्ञतया कश्चन रङ्गमञ्चतः कुशलः अभिनेता, विज्ञानक्षेत्रात् तीक्ष्णः तार्किकः लब्धः।</p>
<p>सपादषड्वादने आवां बेकर-मार्गात् निर्गतौ। सर्पेन्टाइन्-वीथीम् प्राप्तवन्तौ सप्तवादनात् पूर्वं दश-निमेषेभ्यः पूर्वम्। सूर्यास्ते जाते, दीपेषु च ज्वाल्यमानेषु, आवां तन्निवासिनः आगमनं प्रतीक्षमाणौ, ब्रियोनी-कुटीरस्य पुरतः इतस्ततः सञ्चरन्तौ अभूव। शर्लक्-होम्सस्य संक्षिप्त-विवरणस्य अनुकूलं गृहम् अभूत्। किन्तु अपेक्षानुकूलः जनन्यूनः न अभूत् तत्प्रदेशः। प्रत्युत शान्तप्रदेशे स्थितायां लघुवीथ्याम् अपेक्षातः अधिका जनसङ्कुला उपस्थिता।एकस्मिन् कोणे धूमपानं कुर्वन्तो हसन्तश्च केचन मलिनवेषधारिणो नराः, सचक्रः कर्तरी-शितिकर्ता च, परिचारिकया सह विनोदं कुर्वन्तौ द्वौ रक्षकौ च, मुखेषु धूमवर्तिकाः धारयन्तः इतस्ततः विहरन्तश्च केचन सुवेषधारिणो युवानः अभूवन्।</p>
<p>होम्सः टिप्पणीं कृतवान् - "अनेन विवाहेन कार्याणि सरलीकृतानि जातानि। अधुना तत् चित्रं द्विधारं शस्त्रम् इव। सम्भवतः, श्रीमान् गाॅड्फ्रि-नाॅर्टनः तत् चित्रं पश्येत् इति तस्यै तथैव अनिष्टम्, यथा अस्मद्ग्राहकाय राजकुमारी तच्चित्रं पश्येत् इति न इष्टम्। इदानीं प्रश्नः अयम् — आवाभ्यां तत् चित्रं कुत्र अन्वेष्टव्यम्?"</p>
<p>कुत्रैव इति अपि मया प्रश्नः कृतः।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् -  "सा तत् चित्रम् आत्मना सह वहति इति असंभवं स्यात्। तत् पेटिका-परिमाणम्। सरलयतया स्त्रीवस्त्रे गोप्यं कथम्? सा जानाति यत् राजा तां मार्गे अवरुध्य तस्याः अन्वेषणं कारयितुं समर्थः इति। द्विवारमेवं कृतमेव। अतः आत्मना न वहति सा इति अङ्गीक्रियेत।"</p>
<p>"अथ कुत्र स्यात्?" इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>होम्सः उत्तरं दत्तवान् - "तस्याः अधिवक्तुः पार्श्वे वा वित्तकोष-प्रबन्धकस्य वा स्थापितं स्यात्। द्वयमपि शक्यम्। किन्तु कतरः अपि न इति मन्येऽहम्। स्त्रियः स्वभावतः गोपनशीलाः, रहस्यरक्षणं स्वयमेव कर्तुमिच्छन्ति। किमर्थम् इतरेषु विश्वासः? स्वस्मिन् विश्वासः शक्यः। किन्तु कस्मिञ्चित् व्यवसायिनि कुतः विश्वासः यस्योपरि परोक्षः वा राजनैतिकः वा प्रभावः पतेत्? अन्यच्च, स्मर्यतां यत् सा कतिपयेषु दिनेषु एव तच्चित्रं प्रयोक्तुं निर्णीतवती। अतः तत् प्राप्यस्थाने स्थापितं स्यात्। स्वगृहे एव स्यात्।"</p>
<p>किन्तु चौर्यस्य प्रयत्नद्वयं कृतम् किल - इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>"धिक्! कथम् अन्वेष्टव्यम् इति तैः न ज्ञातम्।"  इति होम्सः उक्तवान्।</p>
<p>किन्तु कथम् अन्वेषिष्यसे ? इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>न अन्वेषिष्ये इति होम्सः प्रत्युक्तवान्।</p>
<p>अथ किम् इति अहं पुनः पृष्टवान्।</p>
<p>होम्सः प्रयुक्तवान् - सा मह्यं तत् चित्रं दर्शयिष्यति इति अहं करिष्यामि।</p>
<p>निराकरिष्यसि किल इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>"तथा कर्तुं न शक्ष्यति। किन्तु अधुना चक्रशब्दः श्रूयते। तस्याः यानमेव। अधुना मम आदेशान् अक्षरशः पालय।" - इति होम्सः प्रयुक्तवान्।</p>
<p>होम्से वदति सति यानस्य पार्श्वदीपानां प्रभा वीथ्याः वक्रभागात् प्रादुरभूत्। होम्से वदति सति यानस्य पार्श्वदीपानां प्रभा वीथ्याः वक्रभागात् प्रादुरभूत्। याने स्थिते सति ताम्रमुद्राम् अर्जयितुम् आशया द्वारम् उद्घाटयितुम् कोणे स्थितः एकः अलसः नरःअग्रे धावितवान्। किन्तु तेनैव अभिप्रायेण सत्वरम् उपागतेन अपरेण अलसेन सः बाहुना नुदितः। उग्रः कलहः प्रादुरभूत्। सः एकस्य अलसस्य पक्षे स्थिताभ्यां द्वाभ्यां रक्षकाभ्यां, विपक्षे च समम् उत्तेजितेन कर्तरी-शितिकर्त्रा, वर्धितः अभूत्। एकः प्रहारः कृतः। तत्क्षणमेव च, स्वयानात् अवतीर्णा सा महिला ऐरीन्, रक्तमुखानां, परस्परं च उग्रतया मुष्टिभिः दण्डैश्च प्रहरतां युध्यमानानां नराणां, लघुसमूहस्य मध्ये आगता। महिलां रक्षितुं होम्सः जनसमूहं प्रविष्टवान्। किन्तु ताम् उपगम्यैव, सः आक्रन्दं कृत्वा भूमौ पतितवान्। तस्य मुखात् च रक्तप्रवाहः स्वच्छन्दः जातः। होम्सस्य पतने, रक्षकाः एकस्यां दिशि, अलसाश्च अपरस्यां दिशि पलायितवन्तः। सममेव केचन सुवेषधारिणः भागम् अग्रहीत्वन्तः विमर्ददर्शिनः महिलायाः साहाय्यार्थं व्रणितस्य उपचारार्थं च समवेताः अभूवन्। सा महिला या मया अधुनापि ऐरीन्-ऐडलर् इति उच्यते सोपानमार्गं सत्वरम् आरूढवती। किन्तु उपरि स्थिता सभाभवनस्य दीपैः रेखाङ्कित-सुन्दराकृतिः च, मार्गाभिमुखं दृष्टवती सा।</p>
<p>सः वराकः सज्जनः बहु व्रणितः किम् इति सा पृष्टवती।</p>
<p>सः मृतः एव इति बहवः कथितवन्तः।</p>
<p>"नहि, नहि, सः इदानीं जीवितः एव! किन्तु चिकित्सालय-प्रेषण-पूर्वमेव मृतः भविष्यति।" - इति अपरः आक्रुष्टवान्।</p>
<p>"यदि अयं शूरः न अभविष्यत्, तर्हि ते तस्याः महिलायाः धनकोशं घटीं च खलु अहरिष्यन्। ते सर्वे कश्चन गणः अतीव प्रचण्डः। अहो, अधुना सः श्वसिति।" - इति काचित् महिला उक्तवती।</p>
<p>सः मार्गे शयितुं न अर्हति। आर्ये, किम् एषः अन्तः प्रविश्यताम् इति कश्चित् किम् उक्तवान्।</p>
<p>"अवश्यमेव। एषः शयनप्रकोष्ठम् आनीयताम्। तत्र एकः सुखदः शयनासनः वर्तते। कृपया इतः आगम्यताम्!" - इति ऐरीन्-आड्लरः उक्तवती।</p>
<p>सः मन्दं गम्भीरं च ब्रियोनी-कुटीरे नीतः, मुख्यप्रकोष्ठे च शायितः अभूत्। अहं तु गवाक्षपार्श्वे स्थित्वा घटनाः दृष्टवान्। दीपाः ज्वालिताः अभूवन्। किन्तु जवनिकाः न अवनमिताः। अतः अहं शयनासने शयानं होम्सं दृष्टवान्।     तत्क्षणे होम्सः स्व-नाट्यम् अनुशोचितवान् वा न वा इति तु स्पष्टं न अवगतं मया। किन्तु तस्याः सौन्दर्यं, व्रणितं प्रति कृपां करुणां च दृष्ट्वा अहं तु अस्मच्छलम् अनुशोचितवान्। किन्तु निवर्तेय चेत् होम्सं प्रति निकृष्टतमः विश्वासघातः स्यात्। स्वभावनाः वशीकृत्य धूमबाणं कोषात् गृहीतवान् अहम्। यतोहि तस्याः हानिः न क्रियते। केवलं तया करिष्यमाणा हानिः एव निवार्यते।</p>
<p>आसने उत्थितः प्राणवायुम् अपेक्षमाणः इव चलन् होल्म्सः मया दृष्टः। काचन सेविका प्रकोष्ठं सत्वरं पारयित्वा गवाक्षम् उद्घाटतिवती। तत्क्षणे एव होम्सस्य सङ्केतरूपेण उत्थिते हस्ते दृष्टे अहं "अग्निः" इति आक्रोशन् धूमबाणं प्रकोष्ठे क्षिप्तवान्। शब्दे उक्ते झटिति, सुवस्त्रधारिभिः कुवस्त्रधारिभिश्च, अश्वपालैः सेविकाभिश्च युक्तः प्रेक्षकसम्मर्दः "अग्निः" इति सम्भूय आक्रुष्टवान्। सघनाः धूममेघाः प्रकोष्ठे उड्डीयमानाः उद्घाटितात् गवाक्षात् बहिरागतवन्तः। अहं वेगेन गच्छन्तीनाम् आकृतीनां दर्शनं क्षणमात्रं प्राप्तवान्। अनन्तरं, "एषः मिथ्या-सूचना" इति संमर्दम् आश्वासयन् होम्सस्य ध्वनिः प्रकोष्ठात् श्रुतः। आक्रोशतः संमर्दात् निस्सृत्य अहं वीथिकोणं प्राप्तवान्। दश-निमेषाणाम् अनन्तरं च, मम बाहौ मित्रस्य बाहुं प्राप्य, कोलाहल-स्थलात् च अपगम्य, प्रमुदितः अभूवम्। सः कतिपयान् निमेषान् वेगेन तूष्णीं च चलितवान्। अन्ततः आवां तासु शान्त-वीथीषु एज्वेयर्-मार्गं प्रति मार्गं प्रविष्टवन्तौ।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "बहु सम्यक् कर्त्वं त्वया, भिषग्वर्य। सम्यक्तरं न स्यात्। साधु।"</p>
<p>"छायाचित्रं लब्धवान् किं त्वम्?" - इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>होम्सः प्रत्युक्तवान् - "कुत्र अस्ति इति जाने अहम्।"</p>
<p>कथं ज्ञातम् - इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>होम्सः प्रत्युक्तवान् - यथा मया उक्तं सा एव प्रदर्शितवती।</p>
<p>"अधुनापि न अवगम्यते" - इति अहम् उक्तवान्।</p>
<p>होम्सः हसन् उक्तवान् - "किमपि रहस्यं नास्ति। विषयः बहु सरलः। अत्र सम्मर्दे उपस्थिताः सर्वे सहाय्यकाः एव इति त्वम् अवश्यम् अवगतवान्। अद्य सायङ्कालस्य कृते ते सर्वे भृताः।"</p>
<p>मया पूवमेव एवम् ऊहितम् - इति अहम् उक्तवान्।</p>
<p>होम्सः हसन् उक्तवान् - "किमपि रहस्यं नास्ति। विषयः अतीव सरलः। अत्र सम्मर्दे उपस्थिताः सर्वे मम सहाय्यकाः एव इति त्वया अवश्यम् अवगतम्। अद्य सायङ्कालस्य कृते ते सर्वे भृताः।"</p>
<p>तदपि ऊहितम् - इति अहम् उक्तवान्।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "ततः अहं तैः अन्तः नीतः अभवम्। तया तु एवं करणीयम् अभूत्। अन्यत् किम् अकरिष्यत्? मया शङ्किते उपवेशनप्रकोष्ठे एव नीतः अहम्। उपवेशनकोष्ठे तस्याः निद्राकक्षस्य च मध्ये स्थितं तच्चित्रम्। कुत्र स्थितम् इति अन्वेष्टुम् इष्टवान्। तैः शयनासने शायितः अहं वायोः कृते सङ्केतं कृतवान्। अतः ते गवाक्षम् उद्घाटयितुं विवशाः अभूवन्। एवं त्वया अवसरः प्राप्तः अभूत्।"</p>
<p>"तेन तव किं साहाय्यम् अभवत्?" - इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>होम्सः उक्तवान् - "तत् अतीव महत्त्वपूर्णम् अभूत्। तस्याः गृहम् अग्निना आक्रांतम् इति यदा काचित् स्त्री मन्यते, तदा तस्याः स्वाभाविकी प्रवृत्तिः भवति स्वपरमप्रियस्य वस्तुनः रक्षणम्। एषः अतीव प्रबला स्वाभाविकी प्रवृत्तिः मम पूर्वमेव अनेकवारम् उपयोगिनी अभूत्। डार्लिङ्ग्टन्-प्रतिस्थापन-निर्वादे, तथा च आर्न्स्वर्थ्-दुर्ग-प्रकरणे अपि, तथैव लाभान्वितः जातः अहम्। विवाहिता स्वशिशुं गृह्णाति, अविवाहिता तु आभरणपेटिकाम्। अधुना मया स्पष्टम् अवगतं यत् अस्मिन् प्रकरणे अस्याः महिलायाः गृहे आवाभ्याम् अन्विष्यमानात् वस्तोः अधिकं मूल्यवत् अन्यत् किमपि नाभूत्। सा तत् रक्षितुं वेगेन अधाविष्यत्। अग्नि-आपत्सङ्केतः सम्यक्या कृता। धूमः आक्रोशश्च अयसः स्नायून् अपि कम्पयितुं शक्नुतः। सा सुष्ठु प्रतिकृतवती। दक्षिण-घण्टारज्जोः उपरि एव सर्पणीय-फलकस्य पृष्ठतः स्थिते गुप्ते निगूढस्थाने तत् चित्रम् स्थितम्। तत्क्षणमेव तत्र अभूत्। तया अर्ध-निःसारितस्य तस्य चित्रस्य मया क्षणमात्रं दर्शनं लब्धम्। When I cried out that it was a false alarm, she replaced it, glanced at the rocket, rushed from the room, and I have not seen her since. I rose, and, making my excuses, escaped from the house. I hesitated whether to attempt to secure the photograph at once; but the coachman had come in, and as he was watching me narrowly, it seemed safer to wait. A little over-precipitance may ruin all."</p>
<p>"And now?" I asked.</p>
<p>"Our quest is practically finished. I shall call with the King tomorrow, and with you, if you care to come with us. We will be shown into the sitting-room to wait for the lady, but it is probable that when she comes she may find neither us nor the photograph. It might be a satisfaction to his Majesty to regain it with his own hands."</p>
<p>"And when will you call?"</p>
<p>"At eight in the morning. She will not be up, so that we shall have a clear field. Besides, we must be prompt, for this marriage may mean a complete change in her life and habits. I must wire to the King without delay."</p>
<p>We had reached Baker Street and had stopped at the door. He was searching his pockets for the key when someone passing said:</p>
<p>"Good night, Mister Sherlock Holmes."</p>
<p>There were several people on the pavement at the time, but the greeting appeared to come from a slim youth in an ulster who had hurried by.</p>
<p>"I've heard that voice before," said Holmes, staring down the dimly lit street. "Now, I wonder who the deuce that could have been."</p>
</chapter>
<chapter>
<meta>
<title n="III"/>
</meta>
<p>I slept at Baker Street that night, and we were engaged upon our toast and coffee in the morning when the King of Bohemia rushed into the room.</p>
<p>"You have really got it!" he cried, grasping Sherlock Holmes by either shoulder and looking eagerly into his face.</p>
<p>"Not yet."</p>
<p>"But you have hopes?"</p>
<p>"I have hopes."</p>
<p>"Then, come. I am all impatience to be gone."</p>
<p>"We must have a cab."</p>
<p>"No, my brougham is waiting."</p>
<p>"Then that will simplify matters." We descended and started off once more for Briony Lodge.</p>
<p>"Irene Adler is married," remarked Holmes.</p>
<p>"Married! When?"</p>
<p>"Yesterday."</p>
<p>"But to whom?"</p>
<p>"To an English lawyer named Norton."</p>
<p>"But she could not love him."</p>
<p>"I am in hopes that she does."</p>
<p>"And why in hopes?"</p>
<p>"Because it would spare your Majesty all fear of future annoyance. If the lady loves her husband, she does not love your Majesty. If she does not love your Majesty, there is no reason why she should interfere with your Majesty's plan."</p>
<p>"It is true. And yet⁠—! Well! I wish she had been of my own station! What a queen she would have made!" He relapsed into a moody silence, which was not broken until we drew up in Serpentine Avenue.</p>
<p>The door of Briony Lodge was open, and an elderly woman stood upon the steps. She watched us with a sardonic eye as we stepped from the brougham.</p>
<p>"Mr. Sherlock Holmes, I believe?" said she.</p>
<p>"I am Mr. Holmes," answered my companion, looking at her with a questioning and rather startled gaze.</p>
<p>"Indeed! My mistress told me that you were likely to call. She left this morning with her husband by the 5:15 train from Charing Cross for the Continent."</p>
<p>"What!" Sherlock Holmes staggered back, white with chagrin and surprise. "Do you mean that she has left England?"</p>
<p>"Never to return."</p>
<p>"And the papers?" asked the King hoarsely. "All is lost."</p>
<p>"We shall see." He pushed past the servant and rushed into the drawing-room, followed by the King and myself. The furniture was scattered about in every direction, with dismantled shelves and open drawers, as if the lady had hurriedly ransacked them before her flight. Holmes rushed at the bellpull, tore back a small sliding shutter, and, plunging in his hand, pulled out a photograph and a letter. The photograph was of Irene Adler herself in evening dress, the letter was superscribed to "Sherlock Holmes, Esq. To be left till called for." My friend tore it open, and we all three read it together. It was dated at midnight of the preceding night and ran in this way:</p>
<letter>
<p>"<span>My Dear <span>Mr. Sherlock Holmes</span></span>⁠—You really did it very well. You took me in completely. Until after the alarm of fire, I had not a suspicion. But then, when I found how I had betrayed myself, I began to think. I had been warned against you months ago. I had been told that, if the King employed an agent, it would certainly be you. And your address had been given me. Yet, with all this, you made me reveal what you wanted to know. Even after I became suspicious, I found it hard to think evil of such a dear, kind old clergyman. But, you know, I have been trained as an actress myself. Male costume is nothing new to me. I often take advantage of the freedom which it gives. I sent John, the coachman, to watch you, ran upstairs, got into my walking clothes, as I call them, and came down just as you departed.</p>
<p>"Well, I followed you to your door, and so made sure that I was really an object of interest to the celebrated Mr. Sherlock Holmes. Then I, rather imprudently, wished you good night, and started for the Temple to see my husband.</p>
<p>"We both thought the best resource was flight, when pursued by so formidable an antagonist; so you will find the nest empty when you call tomorrow. As to the photograph, your client may rest in peace. I love and am loved by a better man than he. The King may do what he will without hindrance from one whom he has cruelly wronged. I keep it only to safeguard myself, and to preserve a weapon which will always secure me from any steps which he might take in the future. I leave a photograph which he might care to possess; and I remain, dear Mr. Sherlock Holmes,</p>
<footer role="presentation">
<p>"Very truly yours,</p>
<p>"Irene Norton, <i>née</i> Adler."</p>
</footer>
</letter>
<p>"What a woman⁠—oh, what a woman!" cried the King of Bohemia, when we had all three read this epistle. "Did I not tell you how quick and resolute she was? Would she not have made an admirable queen? Is it not a pity that she was not on my level?"</p>
<p>"From what I have seen of the lady, she seems, indeed, to be on a very different level to your Majesty," said Holmes coldly. "I am sorry that I have not been able to bring your Majesty's business to a more successful conclusion."</p>
<p>"On the contrary, my dear sir," cried the King; "nothing could be more successful. I know that her word is inviolate. The photograph is now as safe as if it were in the fire."</p>
<p>"I am glad to hear your Majesty say so."</p>
<p>"I am immensely indebted to you. Pray tell me in what way I can reward you. This ring⁠—" He slipped an emerald snake ring from his finger and held it out upon the palm of his hand.</p>
<p>"Your Majesty has something which I should value even more highly," said Holmes.</p>
<p>"You have but to name it."</p>
<p>"This photograph!"</p>
<p>The King stared at him in amazement.</p>
<p>"Irene's photograph!" he cried. "Certainly, if you wish it."</p>
<p>"I thank your Majesty. Then there is no more to be done in the matter. I have the honour to wish you a very good morning." He bowed, and, turning away without observing the hand which the King had stretched out to him, he set off in my company for his chambers.</p>
<hr/>
<p>And that was how a great scandal threatened to affect the kingdom of Bohemia, and how the best plans of Mr. Sherlock Holmes were beaten by a woman's wit. He used to make merry over the cleverness of women, but I have not heard him do it of late. And when he speaks of Irene Adler, or when he refers to her photograph, it is always under the honourable title of <em>the</em> woman.</p>
</chapter>
</chapter>
</document>