<p>"Nu, princo, Ĝenovo kaj Luko nun fariĝos nur personaj bienoj de la familio Bonaparte. Sed mi avertas vin. Se vi ne diros al mi, ke tio signifas militon, se vi ankoraŭ provos defendi la hontindaĵojn kaj fiagojn faritajn de tiu Antikristo (laŭ mia opinio), tiam mi havos neniun rilaton kun vi. Vi ne estas mia amiko. Kaj vi ne estas mia 'fidela sklavo', kiel vi nomas vin mem. Sed kiel vi fartas? Mi vidas, ke mi timigis vin—sidiĝu kaj rakontu al mi ĉiujn novaĵoj."</p> <p>Tiel parolis en julio de la jaro 1805 la fama Annao Pavlovnao Scherero, korteganino kaj konfidatino de la Imperiestrino Maria Fjodorovna. Per tiuj vortoj Anna Pavlovna salutis la princon Vasilij Kuragin, la alparolaton. Vasilij Kuragin, altaranga kaj grava viro, estis la unua gasto alveninta al ŝia festo. Anna Pavlovna jam de kelkaj tagoj suferis pro tuso. Ŝi mem priskribis sian malsanon kiel 'la grippe'. Tiam la franca vorto 'grippe' estis nova en Sankt-Peterburgo, uzata nur de la elito.</p>
<p>Ĉiuj ŝiaj invitoj senescepte, skribitaj en la franca, kaj liveritaj de skarlate-livrea lakeo tiun matenon, tekstis jene:</p>
<p>"Kara Grafo (aŭ Princo), se vi havas nenion alian gravan farendan aŭ se ne estas ĝene pasigi la vesperon kun iu maljunulino, mi tre ĝojos vidi vin inter la sepa kaj la deka horo — via amikino Anet-Ŝerer."</p>
<p>"Sankta ĉielo! kia venena atako!" respondis la princo, neniel konsternite de ĉi tiu akcepto.Li surhavis broditan kortegan uniformon, ĝisgenuan pantalonon, kaj ŝuojn. Lia brusto estis ornamita per steloj. Kaj kun serena esprimo sur sia plata vizaĝo, tiu reĝo ĵus eniris. Tiu reĝo aliris Annao-Pavlovnao-n. Kisante ŝian manon, li prezentis al ŝi sian kalvan, parfumitan, kaj brilan kapon. Poste, li sidiĝis sur la sofo.</p>
<p>"Unue, kara amiko, diru al mi, kiel vi fartas. Trankviligu vian amikon, min," tiel diris la reĝo per neŝanĝita voĉtono, sub kies ĝentileco kaj ŝajnigita bonkoreco oni povis senti kaŝitan indiferentecon kaj eĉ ironion.
</p>
<p>"Kiel povas mense afliktita homo esti sana? Kiel povas iu sentema persono resti trankvila en ĉi tiuj tempoj? Vi pasigas la tutan vesperon ĉi tie, ĉu ne?" diris Anna Pavlovna.</p>
<p>"Kaj la festo ĉe la angla ambasadoro? Hodiaŭ estas merkredo. Mi devas aperi tie," diris la princo. "Mia filino venos por konduki min tien."</p>
<p>Mi pensis, ke la hodiaŭa festo estis nuligita. Mi konfesas, ke ĉiuj ĉi festoj kaj artfajraĵoj nun fariĝas tedaj.</p>
<p>“Se via maldeziro estus sciata antaŭe, la amuzaĵo estus prokrastita,” diris la princo, kiu, kiel streĉita horloĝo, pro kutimo diris vortojn, kies kredon li eĉ ne deziris.</p>
<p>“Kion oni povas diri pri tio? Kio estas decidita? Ili decidis, ke Buonaparte fermis sian propran vojon de reveno, kaj mi kredas, ke ni ankaŭ estas pretaj por la sama,” respondis la princo per senesprima kaj indiferenta tono.</p>
<p>La konversacio de princo Vasilijo ĉiam estis langvora, kiel tiu de aktoro deklamanta banalan rolon. Kontraŭe, Annao Pavlovnao Schérero, malgraŭ siaj kvardek jaroj, superfluis de viveco kaj impulsemo.Esti entuziasmulo fariĝis ŝia socia vokiĝo. Kelkfoje, eĉ kiam ŝi ne emis, ŝi fariĝis entuziasma por ne seniluziigi la atendojn de tiuj, kiuj konis ŝin.

