<p>"भोः, राजन्, अधुना जेनोवा लुक्का च केवलं बोनेपार्ट-कुटुम्बस्य निज-संपत्तयः जाताः। किन्तु त्वां पूर्वमे सूचयामि। यदि मां न वदेः यत् एतेन युद्धं सूचितम्, यदि त्वं तेन (मया मतेन) ख्रिस्तारिणा कृतानि निन्द्यानि कुकर्माणि च रक्षितुं सततं प्रयत्नं कुर्याः तर्हि त्वया सह मम कोऽपि सम्बन्धो न भविष्यति। न त्वं मम मित्रम्। न च त्वं मम त्वया कथितः ‘विश्वस्तदासः’। परन्तु कथम् असि? पश्यामि यत् त्वां भायितवती अभूवम्—उपविश, सर्वां नूतनवार्तां च मां निवेदय।"</p>
<p>पञ्चोत्तराष्टादशशत-तमे-वर्षे जुलाय-मासस्य काले एवम् उक्तवती सुप्रसिद्धा आना-पाव्लोव्ना-शेरेरः, साम्राज्ञ्याः मार्या-फ्योदोरोव्नायाः मुख्य-परिचारिका प्रीतिपात्र-भूता च। श्रोता राजकुमारः वासिलि-कुरागिनः एवम् अभिनन्दितः कृतः आना-पाव्लोव्नया। वासिलि-कुरागिनः उच्चपदस्थः गौरवान्वितश्च पुरुषः तस्याः उत्सवे प्रथमम् आगतः अतिथिः अभूत्। आना-पाव्लोव्ना कैश्चित् दिवसैः कासेन पीडिता जाता। सा स्वयमेव उक्तवती अभूत् यत् सा 'ला ग्रिप्' इति रोगेण ग्रस्ता। तदा 'ग्रिप्' इति फ्रान्स-देशीयः सेण्ट्-पीटर्स्बर्ग्-नगरे नूतनः, केवलम् अभिजातवर्गैः एव प्रयुक्तः शब्दः अभूत्।</p>
<p>तस्याः सर्वाणि आमन्त्रणानि फ्रान्स्-भाषया लिखितानि। तस्मिन् एव प्रातःकाले रक्तवर्ण-परिधान-धारी सेवकः तानि वितरितवान् अभूत्। लिखितः सन्देशः एवम् अभूत्।</p>
<p>प्रिय ठक्कुर (अथवा राजन्), भवतः इतरत् महत्त्वपूर्णं कार्यं न स्यात् वा कयाचित् वृद्धया सह सायंयापनं न क्लेशकरं वा चेत्, सप्तवादनतः दशवादनपर्यन्तं भवन्तं दृष्ट्वा अतीव प्रमुदिता भविष्यामि — भवदीयम् मित्रम् अनेट्-शेरेर्।</p>
<p>"अहो! कीदृशः तीक्ष्णः आक्षेपः अयम्!" इति राजकुमारः अनेन स्वागतप्रकारेण ईषदपि अविचलितः सन् प्रत्युक्तवान् अभूत्। खचितं राजसभा-गणवेषं, जानु-चोलकं, पादत्राणे च धृतवान् अभूत्। वक्षःस्थलं तारकाभिः अलङ्कृतम्। चिपिटे च मुखे प्रसन्न-भावेन युक्तः सः राजा अधुनैव प्रविष्टवान् अभूत्।सः राजा आना-पाव्लोव्नाम् उपगतवान् अभूत्। तस्याः हस्तम् चुम्बन् सः स्वकीयं खल्वाटं, सुगन्धितं, भास्वरं च शिरः तस्यै प्रदर्शितवान् अभूत्। ततः सः आसन्दे उपविष्टवान् अभूत्।</p>
<p>"प्रथमं तावत्, प्रिय मित्र, कथं त्वम् इति मां वद। त्वन्-मित्रं, माम्, आश्वासय," इति राजा अपरिवर्तितेन स्वरेण उक्तवान् अभूत्। स्वरे शिष्टतायां कृत्रिम-सौहार्दे च सतोः अपि निगूढाम् उदासीनताम् अपि च उपहासं ज्ञातुं शक्तम्।</p>
<p>"मनःपीडितः स्वस्थः कथम्? काले अस्मिन् कोपि भावुकः शान्तः कथम्? पूर्ण-सायंकालम् अत्र यापयसि खलु?" इति आना-पाव्लोव्ना प्रयुक्तवती अभूत्।</p>
<p>"आङ्ल-दूतावासे उत्सवः अस्ति किल? अद्य बुधवासरः। तत्र उपतिष्ठेयम्। मम पुत्री अत्र आगत्य मां तत्र नेष्यति" इति राजा उक्तवान् अभूत्।</p>
<p>"अद्यतनः उत्सवः निवर्तितः इति मतं मया। सत्यं ब्रवीमि यत् एते सर्वे उत्सवाः अग्निक्रीडाः च इदानीं नीरसाः वर्तन्ते मत्कृते।" इति आना-पाव्लोव्ना उत्तरं दत्तवती अभूत्।</p>
<p>"तव अनिच्छा पूर्वमेव अज्ञास्यत चेत्, अयं विनोदः स्थगितः अभविष्यत्," इति राजा कुञ्चिका-पूरित-घटी इव अभ्यासवशात् अनिष्टविश्वासानि वचनानि कथितवान् अभूत्।</p>
<p>"परिहासेन अलम्! अथ नोवोसिल्त्सेवस्य सन्देशस्य विषये किं निश्चितम्? भवान् सर्वं जानाति," इति अन्ना-पाव्लोव्ना उक्तवान् अभूत्।</p>